<resources>
    <string name="app_name">নামায শিক্ষা  দোয়া ও সূরা সমূহ
</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="tasbi_fagar">১। ফজরের নামাজের তাসবিহ
বাংলায় : (হুয়াল হাইয়্যুল কাইয়্যুম।)-তিনি চির জীবিত ও চিরস্থায়ী।</string>
    <string name="tasbi_johor"> ২। জোহরের নামাজের তাসবিহ
বাংলায় : (হুয়াল আলিইয়্যাল আজীম)-তিনি শ্রেষ্ট্রতর অতি মহান।</string>
    <string name="tasbi_asor">  ৩। আছরের নামাজের তাসবিহ
বাংলায় : (হুয়ার রাহমা- নুর রাহীম)-তিনি কৃপাময় ও করুনা নিধান।
</string>
    <string name="tasbi_magrib">
  ৪। মাগরিবের নামায পড়ে পরিবার তাসবিহ
বাংলায় : (হুয়াল গাফুরুর রাহীম)- তিনি মার্জনাকারী ও করুণাময়।</string>
    <string name="tasbi_isea">৫। এশার নামায পড়ে পরিবার তাসবিহ
বাংলায় : (হুয়াল্ লাতিফুল খাবীর)- তিনি পাক ও অতিশয় সতর্কশীল।
</string>
    <string name="open">Open</string>
    <string name="close">Close</string>
    <string name="rojaMakro">

         \n
১. অনাবশ্যক কোনো জিনিস চিবানো বা চাখা।
        \n
২. কোনো দ্রব্য মুখে দিয়ে রাখা।
         \n
৩. গড়গড়া করা বা নাকের ভেতর পানি টেনে নেয়া। কিন্তু পানি যদি নাক দিয়ে গলায় পৌঁছে যায়, তাহলে রোজা ভেঙে যাবে।
         \n
৪. ইচ্ছাকৃত মুখে থুথু জমা করে গিলে খেলে।
         \n
৫. গীবত, গালা-গালি ও ঝগড়া-ফাসাদ করা। কেউ গায়ে পড়ে ঝগড়া-ফাসাদ করতে এলে বলবে, আমি রোজাদার তোমাকে প্রত্যুত্তর দিতে অক্ষম।
         \n
৬. সাড়া দিন নাপাক অবস্থায় থাকা।
         \n
৭. অস্থিরতা ও কাতরতা প্রকাশ করা।
         \n
৮. কয়লা চিবিয়ে অথবা পাউডার, পেস্ট ও মাজন ইত্যাদি দিয়ে দাঁত পরিষ্কার করা।
         \n
    </string>
    <string name="rojafojilot">

১. ফরজ রোজা: ফরজ বা অবশ্য পালনীয় রোজা ৪ প্রকার। ক) রমজান মাসের রোজা খ) কোন কারণ বশত রমজানের রোজা ভঙ্গ হয়ে গেলে তার ক্বাযা আদায়ে রোজা গ) শরীয়তে স্বীকৃত কারণ ব্যতীত রমজানের রোজা ছেড়ে দিলে কাফ্ফারা হিসেবে ৬০টি রোজা রাখা ঘ) রোজার মানত করলে তা আদায় করা।
\n
২.ওয়াজিব রোজা: নফল রোজা রেখে ভঙ্গ করলে পরবর্তীতে তা আদায় করা ওয়াজিব।
\n
৩. সুন্নত রোজা: মহরম মাসের ৯ এবং ১০ তারিখে রোজা রাখা সুন্নত।
\n
৪. মোস্তাহাব রোজা: প্রতি চন্দ্র মাসের ১৩, ১৪, এবং ১৫ তারিখে, প্রতি সপ্তাহের সোম ও বৃহস্পতিবার, কোন কোন ইমামের মতে শাওয়াল মাসে পৃথক পৃথক প্রতি সপ্তাহে ২টি করে ৬টি রোজা রাখা মোস্তাহাব। তবে ইমাম আবু হানিফা (রহ.)-এর মতে, ১ শাওয়াল বা ঈদ-উল- ফিতরের দিন রোজা রাখা যাবে না।
\n
৫. নফল রোজা: মোস্তাহাব আর নফল খুব কাছাকাছির ইবাদত। সহজ অর্থে নফল হলো যা ফরজ, ওয়াজিব, সুন্নত নয় এমন ইবাদত পূণ্যের নিয়তে করা। রোজার ক্ষেত্রেও একই।
\n
পবিত্র রমজানের ফজিলত ও মর্যাদা সম্পর্কে হাদিসের কিতাবগুলোতে অনেক হাদিস বর্ণিত হয়েছে। এর ভেতর থেকে কিছু হাদিস এখানে উল্লেখ করা হলো-
\n
নবী (সা.) এর প্রিয় সাহাবী হযরত আবু হুরায়রা (রা.) বলেছেন, রাসুল (সা.) এরশাদ করেছেন, যখন রমজান মাস আসে আসমানের দরজাগুলো খুলে দেওয়া হয় এবং দোজখের দরজাগুলো বন্ধ করে দেওয়া হয়, আর শয়তানকে শৃঙ্খলিত করা হয়। (বুখারী, মুসলিম)
\n
অপর হাদিসে এসেছে, হযরত সাহ্ল ইবনে সা’দ (রা.) থেকে বর্ণিত, নবী করীম (সা.) এরশাদ করেছেন, বেহেশতের ৮টি দরজা রয়েছে। এর মধ্যে ১টি দরজার নাম রাইয়ান। রোজাদার ব্যতিত আর কেউ ওই দরজা দিয়ে প্রবেশ করতে পারবে না। (বুখারী, মুসলিম)
\n
‘তোমাদের কেউ রোজা রেখে অশ্লীল কথাবার্তায় ও ঝগড়া বিবাদে যেন লিপ্ত না হয়। কেউ তার সঙ্গে গালমন্দ বা ঝগড়া বিবাদ করলে শুধু বলবে, আমি রোজাদার। সেই মহান সত্তার কসম যার করতলগত মুহাম্মদের জীবন, আল্লাহর কাছে রোজাদারের মুখের গন্ধ কস্তুরীর সুঘ্রাণের চেয়েও উত্তম।’
\n
রোজাদারের খুশির বিষয় ২টি- যখন সে ইফতার করে, আর একবার যখন সে তার রবের সঙ্গে সাক্ষাৎ করে রোজার বিনিময় লাভ করবে। (বুখারী)।
\n
পবিত্র রমজান মাস মহান আল্লাহর সঙ্গে প্রিয় বান্দার প্রেম বিনিময়ের সবচেয়ে উত্তম সময়। এই মাসে পবিত্র কোরআন নাজিল হয়েছে। তাই এ মাসের ফজিলত ও মর্যাদা বেড়ে গেছে  আরো বহুগুণ।
\n
 

রমজানের ফজিলত নিয়ে আরো অনেক হাদিস বিভিন্ন সাহাবী থেকে বর্ণিত হয়েছে।
এই মাসে যে ব্যক্তি আল্লাহর নৈকট্য লাভের উদ্দেশে ১টি নফল আমল করল সে ওই ব্যক্তির সমান হলো, যে অন্য মাসে ১টি ফরজ আদায় করলো। আর যে ব্যক্তি এই মাসে ১টি ফরজ আদায় করলো সে ওই ব্যক্তির সমান হলো, যে অন্য মাসে ৭০টি ফরজ আদায় করলো।
এসব শুনে সাহাবীরা বললেন, হে আল্লাহর রাসুল (সা.)! আমাদের প্রত্যেক ব্যক্তি তো এমন সামর্থ্য রাখে না যে রোজাদারকে (তৃপ্তি সহকারে) ইফতার করাবে? রাসুল (সা.) বললেন, আল্লাহ পাক এই সওয়াব দান করবেন যে রোজাদারকে ইফতার করায় এক চুমুক দুধ দিয়ে, অথবা একটি খেজুর দিয়ে, অথবা এক চুমুক পানি দিয়ে। আর যে ব্যক্তি কোনো রোজাদারকে তৃপ্তির সঙ্গে খাওয়ায় আল্লাহ তায়ালা তাকে হাউজে কাউছার থেকে পানি পান করাবেন যার পর জান্নাতে প্রবেশ করা পর্যন্ত সে পুনরায় তৃষ্ণার্ত হবে না।
\n\n
এটা এমন পবিত্র মাসের প্রথম দিক রহমত, মাঝের দিক মাগফিরাত, আর শেষ দিক হচ্ছে দোযখ থেকে মুক্তির। যে ব্যক্তি এই মাসে আপন অধীনস্থ দাস-দাসীদের কাজের বোঝা হালকা করে দেবে মহান আল্লাহ তাকে মাফ করে দেবেন এবং তাকে দোযখ থেকে মুক্তি দান করবেন। (বায়হাকী)
\n\n
নবীর প্রিয় সাহাবী হযরত আবু ওবায়দা (রা.) রমজানের গুরুত্ব সম্পর্কে আরেকটি হাদিস বর্ণনা করেছেন। তিনি বলেন, হুজুর (সা.) এরশাদ করেছেন, রোজা মানুষের জন্য ঢালস্বরুপ যতক্ষণ পর্যন্ত তা ফেড়ে না ফেলা হয় (অর্থাৎ রোজা মানুষের জন্য জাহান্নাম থেকে মুক্তির কারণ হবে যতক্ষণ পর্যন্ত তা নিয়ম অনুযায়ী পালন করা হয়)। (ইবনে মাজাহ, নাসাঈ)
\n\n
সর্বাধিক হাদিস বর্ণনাকারী সাহাবী হযরত আবু হুরায়রা (রা.) থেকে এ সম্পর্কে আরেকটি বর্ণনা এসেছে। তিনি বলেছেন, হুজুর (সা.) এরশাদ করেছেন, অনেক রোজাদার ব্যক্তি এমন রয়েছে যাদের রোজার বিনিময়ে অনাহারে থাকা ব্যতিত আর কিছুই লাভ হয় না। আবার অনেক রাত জাগরণকারী এমন রয়েছে যাদের রাত জাগার কষ্ট ছাড়া আর কিছুই লাভ হয় না। (নেক আমল যদি এখলাস ও আন্তরিকতার সঙ্গে না হয়ে লোক দেখানোর উদ্দেশে হয় তাহলে এর বিনিময়ে কোনো সওয়াব পাওয়া যায় না)। (ইবনে মাজাহ, নাসাঈ)
\n\n
হযরত আবু হুরায়রা (রা.) আরো বলেছেন, নবী করীম (সা.) বলেছেন, যে ব্যক্তি ইচ্ছাকৃতভাবে শরীয়ত সম্মত কোনো কারণ ছাড়া রমজানের একটি রোজাও ভাঙে সে রমজানের বাইরে সারাজীবন রোজা রাখলেও এর বদলা হবে না। (তিরমিযী, আবু দাউদ)
রমজানের ফজিলত সম্পর্কে  বিখ্যাত সাহাবী হযরত আব্দুল্লাহ ইবনে ওমর (রা.) থেকে একটি হাদিস বর্ণিত হয়েছে। তিনি বলেন, নবী করীম (সা.) বলেছেন, রমজানের জন্য বেহেশত সাজানো হয় বছরের প্রথম থেকে পরবর্তী বছর পর্যন্ত। তিনি বলেন, যখন রমজান মাসের প্রথম দিন উপস্থিত হয় বেহেশতের গাছের পাতা হতে আরশের নিচে বড় বড় চোখ বিশিষ্ট হুরদের প্রতি বিশেষ হাওয়া প্রবাহিত হয়। তখন তারা বলে, হে পালনকর্তা! আপনার বান্দাদের মধ্য হতে আমাদের জন্য এমন স্বামী নির্দিষ্ট করুন যাদের দেখে আমাদের চোখ জুড়াবে এবং আমাদের দেখে তাদের চোখ জুড়াবে।
\n\n
মহান আল্লাহ আমাদের সবাইকে পবিত্র রমজানের ফজিলত জেনে বেশি বেশি নেক আমল করার তৌফিক দান করুন।
        \n\n
    </string>

    <string name="rojabongo">
    ১. ইচ্ছাকৃত পানাহার করলে।
        \n
২. স্ত্রী সহবাস করলে।
        \n
৩. কুলি করার সময় হলকের নিচে পানি চলে গেলে (অবশ্য রোজার কথা স্মরণ না থাকলে রোজা ভাঙবে না)।
        \n
৪. ইচ্ছকৃত মুখভরে বমি করলে।
        \n
৫. নস্য গ্রহণ করা, নাকে বা কানে ওষুধ বা তেল প্রবেশ করালে।
        \n
৬. জবরদস্তি করে কেউ রোজা ভাঙালে।
        \n
৭. ইনজেকশান বা স্যালাইনের মাধ্যমে দেহে ওষুধ পৌঁছালে।
        \n
৮. কংকর, পাথর বা ফলের বিচি গিলে ফেললে।
        \n
৯. সূর্যাস্ত হয়েছে মনে করে ইফতার করার পর দেখা গেল সূর্যাস্ত হয়নি।
        \n
১০. পুরা রমজান মাস রোজার নিয়ত না করলে।
        \n
১১. দাঁত থেকে ছোলা পরিমান খাদ্যদ্রব্য গিলে ফেললে।
        \n
১২. ধূমপান করা, ইচ্ছাকৃত লোবান বা আগরবাতি জ্বালিয়ে ধোঁয়া গ্রহণ করলে।
        \n
১৩. মুখ ভর্তি বমি গিলে ফেললে।
        \n
১৪. রাত আছে মনে করে সুবহে সাদিকের পর পানাহার করলে।
        \n
১৫. মুখে পান রেখে ঘুমিয়ে পড়ে সুবহে সাদিকের পর জাগরিত হলে।
        \n
    </string>

    <string name="surakapuronbangla">
         বাংলা উচ্চারণঃ
        \n
        বিসমিল্লাহির রহমানির রাহিম।
        \n
        কুল ইয়া আইউহাল কাফিরূন।
        \n
        লা আ’বুদু মাতাবুদুন।
        \n
        ওয়ালা আনতুম আবিদুনা মা আবুদ।
        \n
        ওয়া লা আনা আবিদুনা মা আবাদতুম।
        \n
        ওয়ালা আনতুম আবিদুনা মাআবুদ।
        \n
        লাকুম দীনুকুম ওয়ালীয়া দ্বীন।
        \n\n
    </string>
    <string name="kapuronbangla">
        অর্থঃ
        পরম করুণাময় ও অসীম দয়ালু আল্লাহর নামে শুরু করছি।
        \n
        বলুন, হে কাফেরকূল,
        \nআমি এবাদত করি না,
        \n
        তোমরা যার এবাদত করো।
        \n
        এবং তোমরাও এবাদতকারী নও,
        \n
        যার এবাদত আমি করি এবং আমি এবাদতকারী নই,
        \n
        যার এবাদত তোমরা কর। তোমরা এবাদতকারী নও,
        \n
        যার এবাদত আমি করি।
        \n
        তোমাদের কর্ম ও কর্মফল তোমাদের জন্যে এবং আমার কর্ম ও কর্মফল আমার জন্যে।
    </string>


    <string-array name="dowa">
        <item> আমল : ১
প্রত্যেক ওযুর পর কালেমা শাহাদত পাঠ করুণ
(আশ্হাদু আল্লা-ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াহ্দাহু লা- শারী কা
লাহূ ওয়া আশহাদু আন্না মুহাম্মাদান ‘আব্দুহূ ওয়া রাসূলুহূ)
। এতে জান্নাতের ৮টি দরজার যে কোন দরজা
দিয়ে প্রবেশ করতে পারবেন। সহিহ মুসলিম, হাদিস
নং- ২৩ </item>
        <item>

আমল : ২
প্রত্যেক ফরজ সলাত শেষে আয়াতুল কুরসি পাঠ
করুণ এতে মৃত্যুর সাথে সাথে জান্নাতে যেতে
পারবেন। সহিহ নাসাই, সিলসিলাহ সহিহাহ, হাদিস নং- ৯৭২।
        </item>
        <item>

আমল : ৩
প্রত্যেক ফরজ সলাত শেষে ৩৩ বার সুবহানাল্লাহ,
৩৩ বার আলহামদুলিল্লাহ্, ৩৩ বার আল্লাহু আকবার এবং
১ বার (লা ইলা-হা ইল্লাল্লাহু ওয়াহদাহু লা শারীকা লাহু,
লাহুল মুলকু ওয়ালাহুল হামদু ওয়াহুয়া ‘আলা কুল্লি শাই’ইন
কাদীর) পাঠ করুণ এতে আপনার অতীতের সব
পাপ ক্ষমা হয়ে যাবে। সহিহ মুসলিম, হাদিস নং- ১২২৮।
সেই সাথে জাহান্নাম থেকেও মুক্তি পেয়ে
যাবেন কেননা দিনে ৩৬০ বার এই তাসবিহগুলো
পড়লেই জাহান্নাম থেকে মুক্ত রাখা হয় আর
এভাবে ৫ ওয়াক্তে ৫০০ বার পড়া হচ্ছে। সহিহ
মুসলিম, মিশকাত হাদিস নং- ১৮০৩) ।
        </item>
        <item>
আমল : ৪
প্রতিরাতে সূরা মুলক পাঠ করুণ এতে কবরের
শাস্তি থেকে মুক্তি পেয়ে যাবেন। সহিহ নাসাই,
সহিহ তারগিব, হাকিম হাদিস নং- ৩৮৩৯, সিলসিলাহ সহিহাহ, হাদিস
নং- ১১৪০।</item>
        <item>
আমল : ৫
রাসুল (সাঃ)-এর উপর সকালে ১০ বার ও সন্ধ্যায় ১০
বার দরুদ পড়ুন এতে আপনি নিশ্চিত রাসুল (সাঃ)-এর
সুপারিশ পাবেন। তবরানি, সহিহ তারগিব, হাদিস নং- ৬৫৬ ।</item>
        <item>
আমল : ৬
সকালে ১০০ বার ও বিকালে ১০০ বার সুবহানাল্লাহিল
আজিম ওয়া বিহামদিহি পরলে সৃষ্টিকুলের সমস্ত মানুষ
থেকে বেশী মর্যাদা দেওয়া হবে। সহিহ আবু
দাউদ, হাদিস নং- ৫০৯১। হজরত জাবের (রা.) থেকে
বর্ণিত, রাসুল (সা.) ইরশাদ করেন, যে ব্যক্তি
সুবহানাল্লাহিল আজিম ওয়া বিহামদিহি পাঠ করে, তার
জন্য জান্নাতে একটি খেজুরগাছ রোপণ করা হয়।
(তিরমিজি : ৩৪৬৪)</item>
        <item>

আমল : ৭
সকালে ১০০ বার ও সন্ধ্যায় ১০০ বার সুবহানাল্লাহি ওয়া
বিহামদিহি পাঠ করলে কিয়ামতের দিন তার চেয়ে
বেশী সওয়াব আর কারো হবে না। সহিহ মুসলিম,
হাদিস নং- ২৬৯২।
        </item>
        <item>
আমল : ৮
সকালে ও বিকালে ১০০ বার সুবহানাল্লাহ, ১০০ বার
আলহামদুলিল্লাহ্, ১০০ বার আল্লাহু আকবার এবং ১০০
বার লা ইলা-হা ইল্লাল্লাহু ওয়াহদাহু লা শারীকা লাহু, লাহুল
মুলকু ওয়ালাহুল হামদু ওয়াহুয়া ‘আলা কুল্লি শাই’ইন
কাদীর পাঠ করলে অগণিত সওয়াব হবে। নাসাই, সহিহ
তারগিব, হাদিস নং- ৬৫১।</item>
        <item>
আমল : ৯
বাজারে প্রবেশ করে- (লা ইলা-হা ইল্লাল্লাহু
ওয়াহদাহু লা শারীকা লাহু, লাহুল মুলকু ওয়ালাহুল হামদু
য়্যুহয়ী ওয়া য়্যুমীতু ওয়া হুয়া হাইয়ুল লা য়্যামূত,
বিয়াদিহিল খাইরু ওয়াহুয়া ‘আলা কুল্লি শাই’ইন কাদীর)পাঠ
করুণ এতে ১০ লক্ষ পুণ্য হবে, ১০ লক্ষ পাপ
মোচন হবে, ১০ লক্ষ মর্যাদা বৃদ্ধি হবে এবং
জান্নাতে আপনার জন্য ১ টি গৃহ নির্মাণ করা হবে।
তিরমিজি, হাদিস নং- ৩৪২৮,৩৪২৯।</item>
        <item>
আমল : ১০
বাড়িতে সালাম দিয়ে প্রবেশ করুণ এতে আল্লাহ
তা’লা নিজ জিম্মাদারিতে আপনাকে জান্নাতে
প্রবেশ করাবেন। ইবনু হিব্বান, হাদিস নং- ৪৯৯, সহিহ
তারগিব, হাদিস নং- ৩১৬। </item>
        <item>
আমল : ১১
জামাতে ইমামের প্রথম তাকবীরের সাথে ৪০
দিন সলাত আদায় করুন এতে আপনি নিশ্চিত জাহান্নাম
থেকে মুক্তি পেয়ে যাবেন। তিরমিজি, সিলসিলাহ
সহিহাহ, হাদিস নং- ৭৪৭, সহিহ তারগিব, হাদিস নং- ৪০৪)।</item>
        <item>
আমল : ১২
প্রতিমাসের আয়ের একটা অংশ এতিমখানা বা মসজিদ
মাদ্রাসা বা গরিব-দুখি, বিধবা ও দুস্থদের মাঝে দান
করবেন হোক সেটা অতি অল্প এতে আপনি
আল্লাহ তা’লার কাছে জিহাদকারির সমতুল্য হবেন।
সহিহ বুখারি, হাদিস নং- ৬০০৭।</item>
        <item>
আমল : ১৩
মহিলারা ৪টি কাজ করবেন, ১- ৫ ওয়াক্ত সলাত ২-
রমজানের সিয়াম, ৩- লযযাস্থানের হেফাজত, ৪-
স্বামীর আনুগত্য করুণ এতে জান্নাতের যে
কোন দরজা দিয়ে প্রবেশ করতে পারবেন।
সহিহ ইবনু হিব্বান, হাদিস নং- ৪১৬৩ ।</item>
        <item>
আমল : ১৪
মসজিদে ফজরের সলাত আদায় করে বসে
দোয়া জিকির পাঠ করুণ এবং সূর্য উঠে গেলে ২
রাকাত চাস্তের সলাত আদায় করুণ এতে প্রতিদিন
নিশ্চিত কবুল ১ টি হজ্জ ও উমরার সওয়াব পাবেন।
তিরমিজি, তারগিব হাদিস নং- ৪৬১।</item>
        <item>
আমল : ১৫
প্রতিটি ভালো কাজ ডান দিক দিয়ে বিসমিল্লাহ বলে
শুরু করা।</item>
        <item>
আমল : ১৬
ঘুম থেকে উঠে ঘুমের দুয়া পড়া।
 </item>
        <item>
আমল : ১৭
বাথরুমে যেতে দুয়া পড়ে বাম পা দিয়ে প্রবেশ
করা, বের হওয়ার সময় ডান পা দিয়ে বের হয়ে দুয়া
পড়া। [বাথরুমে কোন দুয়া পড়া যাবে না]</item>
        <item>

আমল : ১৮
-ওযুর পূর্বে মিসওয়াক করার অভ্যাস করা। -ওযুর
শুরুতে এবং শেষে হাদিসে বর্ণিত দুয়া পড়া।
        </item>
        <item>
        আমল : ১৯
ঘর থেকে বের হওয়ার সময় ডান পা দিয়ে দুয়া
পড়ে বের হওয়া এবং প্রবেশের সময়ও ডান পা
দিয়ে প্রবেশ করে সালাম দেয়া। যদিও ঘরে
কেউ না থাকুক না কেন সালাম দেয়া সুন্নাহ,
আল্লাহর হুকুম। যদি ঘরে কেউ নাকে তবে এই
সালাম ঘরের ফিরিশতাদের জন্য।
        </item>
        <item>

আমল : ২০
মসজিদে ডান পা দিয়ে দরুদ ও দুয়া পড়ে ঢুকা এবং
বাম পা দিয়ে দরুদ ও দুয়া পড়ে বের হওয়া।
        </item>
        <item>
আমল : ২১
রাস্তার ডানপাশে চলার সর্বোচ্চ চেষ্টা করা। না
পারলে ভিন্ন কথা।</item>
        <item>
আমল : ২২
-ফরজ সালাত শেষে হাদিসে বর্ণিত যিকির, দুয়ার
আমল করা। -ফজর ও মাগরিবের পর সূরা হাশরের
শেষ তিন আয়াত পড়া, তিন ক্বুল পড়ে শরীর দম
করা, ইত্ত্যাদি হাদিসে বর্ণিত আমল করা। </item>
        <item>
আমল : ২৩
-আযানের জবাব দেয়া, আযানের পর হাদিসে বর্ণিত
দুয়া পড়া। (হাত উত্তোলন না করে) -চলতে
ফিরতে ছোট বড় সকলকে সালাম দেয়া। সালাম
দিয়ে কথা শুরু ও শেষ করা। শুদ্ধভাবে সালাম দেয়া।</item>
        <item>
আমল : ২৪
জামা ও জুতা পরার সময় ডান দিক থেকে পরা এবং
খুলার সময় বামদিকে আগে খুলা। সম্ভব হলে
হাদিসে বর্ণিত দুয়া মুখস্থ করে আমলের অভ্যাস
করা।</item>
        <item>

আমল : ২৫
পানি খাওয়ার সময় ৬টি সুন্নত ভালোভাবে মেনে
খাওয়ার চেষ্টা করা।

        </item>
        <item>

আমল : ২৬
ভাত বা যেকোন খাবার খাওয়ার সময় সমতল জায়গায়
বসে দস্তরখানা বিছিয়ে বিসমিল্লাহ বলে দুয়া পড়ে
খাওয়া, কিছু পরে গেলে তুলে ধুয়ে খাওয়া, খাওয়া
শেষে আলহামদুলিল্লাহ্‌ পড়া।
        </item>
        <item>

আমল : ২৭
ঘুমানোর আগে সূরা মূলক তিলাওয়াত করা, তিন ক্বুল
(ইখলাস,ফালাক্ব,নাস) পড়ে তিনবার শরীর দম করা,
ঘুমের দুয়া পড়া, আয়াতুল কুরসী পড়া, সূরা কাফিরুন
পড়ে ডান কাত হয়ে শোয়া।
        </item>
        <item>
        আমল : ২৮
ঘুমের মাঝখানে কোন খারাপ স্বপ্ন দেখলে
উঠে বামপাশে তিনবার থু থু ফেলা এবং আউযুবিল্লাহি
মিনাশ শাইত্বনির রজিম পড়ে আল্লাহর কাছে
শয়তানের হাত থেকে পানাহ চাওয়া।
        </item>
        <item>

আমল : ২৯
আত্নীয়তার সম্পর্ক রক্ষা করা :-
‘‘কেউ যদি চায় যে তার মূলধন বৃদ্ধি করা হোক এবং
বয়স দীর্ঘ করা হোক, তবে তাকে বল সে
যেন আত্নীয়তার সম্পর্ক রক্ষা
করে।’’ [বুখারী, মুসলিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৩০
২টি পবিত্র হারামে (মক্কা ও মাদীনা) সলাত পড়া :-
‘‘আমার এই মাসজিদে সলাত পড়া অন্য কোথাও ১
হাজার বার সলাত পড়ার চেয়েও উত্তম, শুধুমাত্র
মাসজিদুল হারাম ছাড়া এবং মসজিদুল হারাম এ সলাত পড়া
অন্য কোথাও একশ হাজার বার সলাত পড়ার চেয়ে
উত্তম।’’ [আহমাদ, ইব্ন মাজাহ]
        </item>
        <item>

আমল : ৩১
জামা’আতে সলাত পড়া :-
‘‘ জামা’আতে সলাত পড়া একাকী সলাত পড়ার
চাইতে ২৭ গুন বেশী মর্যাদার।’’ [বুখারী, মুসলিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৩২
ইশা এবং ফজর জামা’আতে পড়া :-
‘‘যে ব্যক্তি ইশার সলাত জামা’আতে পড়ল সে
যেন অর্ধেক রাত ইবাদাত করল। আর যে ব্যক্তি
ফজরের সলাত জামা’আতে পড়ল সে যেন
পুরো রাত ইবাদাত করল।’’ [মুসলিম]
        </item>
        <item>
আমল : ৩৩
নফল সলাত বাসায় পড়া :-
‘‘ফরজ সলাত ছাড়া মানুষের সলাতের মধ্যে সেই
সলাত উৎকৃষ্ট, যা সে ঘরে পড়ে।’’ [বুখারী ,
মুসলিম]
        </item>

        <item>
আমল : ৩৪
জুম’আহ র দিনের ইবাদাত গুলো পালন করা :-
যে জুমু’আহর দিনে গোসল করে , তারপর
প্রথম খুৎবার পূর্বেই উপস্থিত থাকে, পায়ে
হেটেঁ আসে, ইমামের কাছে বসে এবং
মনোযোগ দিয়ে খুৎবা শুনে ও কোন কথা না
বলে -- তাহলে প্রতিটি পদক্ষেপের বিনিময়ে
একবছর সলাত পড়া ও রোজা রাখার সমান সওয়াব
পাবে।’’ (আহল-আস-সুনান) হজরত আউস ইবনে
আউস আস্সাকাফি (রা.) বলেন, আমি রাসুল (সা.)-কে
বলতে শুনেছি, যে ব্যক্তি জুমার দিন উত্তমরূপে
গোসল করবে, অতঃপর কোনো রকম
যানবাহনে না চড়ে হেঁটে আগে আগে
মসজিদে যাবে, ইমামের নিকটবর্তী বসবে, চুপ
থাকবে এবং অনর্থক কথা বলা থেকে বিরত
থাকবে, তবে তার জন্য বাড়ি থেকে মসজিদ
পর্যন্ত প্রতি কদমে এক বছরের রোজা ও
কিয়ামুল লাইলের সওয়াব লেখা হবে। (আবু দাউদ :
৩৪৫)
        </item>
        <item>

আমল : ৩৫
দোহার (ইশরাক) সলাত পড়া :-
‘‘যে ব্যক্তি ফজরের সলাত জামা’আতের সাথে
পড়ে, তারপর সূর্য ওঠার আগ পর্যন্ত আল্লাহর
যিকর করে, তারপর দু’ রাকাআত সলাত পড়ে, সে
যেন হজ্জ এবং ওমরাহর সওয়াব পূর্ণ করল।
[রসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম একথাটি ৩বার
জোড়ে জোড়ে পুনরাবৃত্তি করলেন। [আত-
তিরমিজি]
        </item>
        <item>

আমল : ৩৬
ইলমের জন্য মাসজিদে যাওয়া :-
‘‘যে দুনিয়াবি কোন কারন ছাড়া দ্বীনি ইলম শিখা বা
শিখানোর উদ্দেশ্যে মাসজিদে যায়, সে ঐ
ব্যক্তির মত যে তার হজ্জ পূর্ণ করেছে।’’ [আত
তাবারানী]
        </item>
        <item>

আমল : ৩৭
রমজানে ওমরাহ পালন করা :-
‘‘রমজানে ওমরাহ করা আমার সাথে হজ্জ করার
সমান।’’ [বুখারী]
        </item>
        <item>

আমল : ৩৮
মসজিদে ফরজ সলাত আদায় করা :-
‘‘যে ব্যক্তি নিজের গৃহ থেকে পবিত্রতা অর্জন
করে (অজু ও প্রয়োজনে গোসলও করে)
আল্লাহর গৃহের মধ্য থেকে কোন একটি
গৃহের দিকে যায়, আল্লাহর ফরজের মধ্য
থেকে কোন একটি ফরজ আদায় করার
উদ্দেশ্যে, তার একটি পদক্ষেপে একটি গুনাহ
ক্ষমা করা হয় এবং অন্য পদক্ষেপটি তার একটি
মর্যাদা উন্নত করে।’’ [মুসলিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৩৯
জামা’আতে প্রথম সারিতে দাড়ানোর চেষ্টা করা :-
‘‘রসূলুল্লাহ (সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম) প্রথম
সারির জন্য ৩ বার এবং দ্বিতীয় সারির জন্য ১ বার
ক্ষমা প্রার্থনা করতেন।’’ [আন নাসাঈ, ইবন মাজাহ]
        </item>
        <item>

আমল : ৪০
মাদীনার মাসজিদুল কুবায় সলাত পড়া :-
‘‘যে ব্যক্তি ঘর থেকে নিজেকে পবিত্র
করে, তারপর মাসজিদুল কু’বায় আসে এবং সলাত
পড়ে, সে যেন ওমরাহর সওয়াব পেল।’’ [আন
নাসাঈ, ইবন মাজাহ]
        </item>
        <item>

আমল : ৪১
আযানের জবাব দেয়া :-
‘‘যখন তোমরা আযান শুনতে পাও তখন মুয়াজ্জিন যা
বলে তার পুনরাবৃত্তি করে যাও। যখন আযান শেষ
হয় তখন (দোয়া )চাও, তোমাকে দেয়া
হবে।’’ [আবু দাউদ, আন নাসাঈ]
        </item>
        <item>

আমল : ৪২
রমজানের এবং শাওয়ালের রোজা রাখা :-
‘‘যে ব্যক্তি রমজানের রোজা রাখলো, তারপর
শাওয়ালের ৬টি রোজা রাখলো সে যেন এক
বছর রোজা রাখলো।’’ [মুসলিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৪৩
প্রত্যেক মাসে ৩টি রোজা রাখা :-
‘‘প্রত্যেক মাসে ৩টি রোজা রাখা সারা বছর রোজা
রাখার সমান।’’ [বুখারী, মুসলিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৪৪
রোজাদার ব্যক্তিকে ইফতারি করানো :-
‘‘যে ব্যক্তি কোন রোজাদারকে ইফতার করায়
সে তার (রোজাদার) সমান প্রতিদান পায়, কিন্তু এর
ফলে রোজাদারের প্রতিদানের মধ্যে কোন
কমতি হবে না।’’ [তিরমিজি, ইবন মাজাহ]
        </item>
        <item>

আমল : ৪৫
লাইলাতুল ক্বদরে ইবাদাত করা :-
‘‘মর্যাদাপূর্ণ এ রাতটি হাজার মাসের চেয়ে উত্তম’’।
[ক্বদর, ৯৭:৩]
        </item>
        <item>

আমল : ৪৬
জিহাদ :-
‘‘একজন ব্যক্তির আল্লাহর পথে জিহাদের সারিতে
দাড়ানো, ৬০ বছর ইবাদাতের চেয়েও
উত্তম।’’ [আল-হাকিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৪৭
রিবাত (রাত জেগে ইবাদাত করা) :-
‘‘একদিন ও একরাত স্বদেশের (মুসলিম দেশের
সীমান্ত, যেখানে শত্রুর হামলার আশংখা আছে)
সীমান্ত পাহারা দেয়া এক মাস ধরে রোজা রাখা ও
রাতে ইবাদাত করার চাইতে বেশী মূল্যবান। এ
অবস্থায় যদি সে মারা যায় তাহলে যে কাজ সে
করে যাচ্ছিল, মারা যাবার পরও তা তার জন্য জারী
থাকবে। তার রিযকও জারী থাকবে এবং কবরের
পরীক্ষা থেকেও সে থাকবে সুরক্ষিত। য
[মুসলিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৪৮
যুল হিজ্জা এর প্রথম ১০ দিন বেশী বেশী
ইবাদাত করা :-
‘‘এমন কোন দিন নেই যেদিনে কৃত আমল এসব
দিন অর্থাৎ যুল হিজ্জা এর প্রথম ১০দিনের নেক
আমলের মত আল্লাহর কাছে সর্বাধিক প্রিয়।’’
সাহাবীরা জিজ্ঞেস করলেন, ‘‘ইয়া রসূলুল্লাহ!
আল্লাহর পথে জিহাদের মত (নেকী) আমল ও
কি নয়?’’ তিনি বললেন: ‘‘না, আল্লাহর পথে
জিহাদের মত (নেকী) আমলও নয়। তবে যে
ব্যক্তি তাদের জান ও মাল নিয়ে আল্লাহর পথে
বের হল এবং এর কোনটা নিয়েই আর ফিরে
আসল না সে ছাড়া।’’ [বুখারী]
        </item>
        <item>

আমল : ৪৯
কুরআনের সূরা গুলো বার বার তিলাওয়াত করা :-
‘ক্বুল হুওয়াল্লাহু আহাদ’ কুরআনের এক তৃতীয়াংশ
এবং ‘ক্বুল ইয়া আইযুহাল কাফিরুন’ কুরআনের চার
ভাগের এক ভাগ।’’’ [আত তাবারানী]
        </item>
        <item>

আমল : ৫০
ইসতিগফার করা :-
‘‘যে ব্যক্তি ঈমানদার নারী পুরুষের জন্য
ইসতিগফার করে, আলাহ প্রত্যেকের জন্য ১টি
করে নেক আমল লিখে দেন।-রিয়াদুস সালেহিন
        </item>
        <item>

আমল : ৫১
মানুষের প্রয়োজন পূরণ করা :-
‘‘ যে ব্যক্তি তার মুসলমান ভাইয়ের প্রয়োজন
পূরণ করে, আলাহ তার প্রয়োজন পূর্ণ করে
দেন। যে ব্যক্তি তার মুসলমান ভাইয়ের কোন
অসুবিধা (বিপদ) দূর করে দেয়, আলাহ এর বিনিময়ে
কিয়ামাতের দিন তার কষ্ট ও বিপদের অংশ বিশেষ
দূর করে দিবেন।’’
        </item>
        <item>

আমল : ৫২
যিকর :-
‘‘সুবহানালা-হি ওয়াল হামদু লিলা-হি, ওয়ালা ইলা-হা ইলালাহ-হু
আলাহু আকবার’’ এই কালিমা গুলো বলা, সূর্য যে
সমস্ত জিনিসের ওপর উদিত হয়, সেই সমুদয়
জিনিসের অপেক্ষা অধিকতর প্রিয়।’ [মুসলিম]
        </item>
        <item>

আমল : ৫৩
‘‘আলাহ কি তোমাদের জন্য ইশার সলাত জামা’আতে
পড়া হজ্জের সমান এবং ফজরের সলাত জামা’আতে
পড়া ওমরাহর সমান করেন নি’’ এবং ‘‘যে ফরজ সলাত
জামা’আতে পড়ার জন্য হেঁটে যায়, তা হজ্জের
সমান এবং যে নফল সলাত পড়ার জন্য হেঁটে যায়,
তার সওয়াব নফল ওমরাহর সমান।’’ (সহীহ আল জামি:
৬৪৩২)
        </item>
        <item>

আমল : ৫৪
‘‘যে ব্যক্তি ফজরের সলাত জামা’আতের সাথে
পড়ে, তারপর সূর্য ওঠার আগ পর্যন্ত আলাহর যিকর
করে, তারপর দু’ রাকাআত সলাত পড়ে, সে যেন
হজ্জ এবং ওমরাহর সওয়াব পূর্ণ করল। [রসূলুলাহ
সালালাহু আলাইহি ওয়া সালাম একথাটি ৩বার জোড়ে
জোড়ে পুনরাবৃত্তি করলেন।] [আত-তিরমিজি
‘‘সাহাবীরা বললেন, ‘‘ ইয়া রসূলুলাহ! ধনীরা তো
আখিরাতে বেশী পুরস্কার পাবে, তারা হজ্জ
আদায় করে, আমরা পারিনা, তারা জিহাদ করে এবং আমরা
পারিনা। মুহাম্মাদ (সালালাহু আলাইহি ওয়া সালাম) বললেন,
‘‘আমি কি তোমাদের এ রকম কিছুর কথা বলব না, যদি
তোমরা এটি শক্ত করে ধরে রাখ, তাহলে
তোমরা তাদেও মত সওয়াব অর্জন করতে
পারবে। তাহল প্রত্যেক সলাতের পর আলাহু
আকবার ৩৪ বার, সুবহান আলাহ ৩৩ বার এবং
আলহামদুলিলাহ ৩৩ বার বলা।’’
        </item>
        <item>

আমল : ৫৫
‘‘যখন কেউ তার ভাইয়ের জন্য দো’আ করে,
তখন ফিরিশতারা বলেন,‘ আমিন, তোমার জন্যও
তা।’’ [সাহীহ আল জামি: ২১৪৩] হে আল্লাহ!
অবশ্যই আমি তোমার নিকট কঠিন দুরবস্থা (অল্প
ধনে জনের আধিক্য), দুর্ভাগ্যের নাগাল, মন্দ
ভাগ্য এবং দুশমন-হাসি থেকে রক্ষা কামনা করছি।
(মুসলিম)
        </item>
        <item>

আমল : ৫৬
অন্য হাদিসে ইরশাদ হচ্ছে, হজরত আবু হুরায়রা (রা.)
থেকে বর্ণিত, তিনি বলেন, রাসুল (সা.) ইরশাদ
করেন, দুটি বাক্য এমন রয়েছে, যা বলা সহজ,
আমলের পাল্লায় অনেক ভারী, আর আল্লাহর
কাছেও অধিক পছন্দনীয়। সেটি হলো,
সুবহানাল্লাহি ওয়া বিহামদিহি সুবহানাল্লাহিল আজিম। (বুখারি :
৬৪০৬)
        </item>
        <item>

আমল : ৫৭
সদকায়ে জারিয়াহ :-
রাসুলুল্লাহ (সা.) ইরশাদ করেন, যখন মানুষ মারা যায়,
তখন তার আমল বন্ধ হয়ে যায়; কিন্তু তিনটি জিনিস
বন্ধ হয় না- সদকায়ে জারিয়াহ, ওই ইলম, যা দ্বারা মানুষ
উপকৃত হয়; সুসন্তান, যে তার মৃত বাবার জন্য দোয়া
করে। (তিরমিজি : ১৩৭৬)
        </item>
        <item>

আমল : ৫৮
সুরা ইখলাছের ফজিলত :-
রাসুল (সা.) ইরশাদ করেন, তোমরা কি কেউ প্রতি
রাতে কোরআন শরিফের এক-তৃতীয়াংশ তিলাওয়াত
করতে অক্ষম? তাহলে সে প্রতি রাতে সুরা
ইখলাছ পড়বে। তাহলে কোরআনের এক-
তৃতীয়াংশ তিলাওয়াতের সওয়াব পাওয়া
যাবে। (মুসনাদে আহমদ : ২৩৫৫৪)
        </item>
        <item>

আমল : ৫৯
গোপনে নফল পড়ার ফজিলত :-
রাসুল (সা.) ইরশাদ করেন, জনসম্মুখের তুলনায়
লুকিয়ে নফল নামাজ পড়ার মধ্যে ২৫ গুণ বেশি
সওয়াব।
        </item>
        <item>

আমল : ৬০
মানুষের উপকার করার ফজিলত :-
রাসুলুল্লাহ (সা.) ইরশাদ করেন, কোনো মুসলিম
ভাইয়ের প্রয়োজনে কিছুক্ষণ সময় দেওয়া
আমার কাছে এক মাস মসজিদে ইতেকাফ করার
চেয়েও বেশি পছন্দনীয়। (আল মুজামুল কাবির
: ১৩৬৪৬)
        </item>
        <item>

আমল : ৬১
আমলের নিয়তেও সওয়াব মেলে :-
রাসুল (সা.) ইরশাদ করেন, যদি কোনো ব্যক্তি
রাতে শয়নকালে এই নিয়ত করে যে সে রাতে
উঠে নামাজ পড়বে; কিন্তু প্রচণ্ড ঘুমের কারণে
সকাল হয়ে যায়, তাহলে সে তার নিয়ত অনুযায়ী
নামাজের সওয়াব পাবে। আর ঘুমটা আল্লাহর পক্ষ
থেকে তার জন্য সদকাস্বরূপ হবে। (নাসায়ি :
১৭৮৭)
        </item>
        <item>

আমল : ৬২
রোগী দেখার ফজিলত :-
রাসুলুল্লাহ (সা.) ইরশাদ করেন, যে ব্যক্তি
কোনো মুসলমান ভাইয়ের রোগের
খোঁজখবর নেয়, আল্লাহ সত্তর হাজার
ফেরেশতাকে তার মাগফিরাতের দোয়ায় নিযুক্ত
করে দেন। সে দিনের যে সময়ই তা করবে,
ফেরেশতারা সন্ধ্যা পর্যন্ত তার জন্য দোয়া
করবে। আর রাতের যে সময়ই করবে,
ফেরেশতারা ফজর পর্যন্ত তার জন্য দোয়া
করবে। (মুসনাদে আহমদ : ৯৫৫)
        </item>
        <item>

আমল : ৬৩
বিশুদ্ধ নিয়ত :-
নিয়ত অর্থ সংকল্প। এটি মনের সঙ্গে সংশ্লিষ্ট
একটি আমল। প্রত্যেক কাজ, তা দ্বীনী কাজ
হোক কিংবা দুনিয়াবী, শুরুতেই নিয়তকে শুদ্ধ করা
কর্তব্য। সব কাজ আল্লাহর সন্তুষ্টির জন্য করার
সংকল্পই হচ্ছে বিশুদ্ধ নিয়ত। এই নিয়ত মুমিন বান্দার
ব্যক্তিগত জীবন থেকে শুরু করে রাষ্ট্রীয়
পর্যায় পর্যন্ত প্রায় সকল কাজকেই নেকির
কাজে পরিণত করতে পারে। হাদিসে আছে,
হজরত উমর ইবনে খাত্তাব (রা.) হতে বর্ণিত, তিনি
বলেন, আমি নবী করিম (সা.) কে বলতে
শুনেছি, নিশ্চয়ই সব আমল নিয়তের ওপর
নির্ভরশীল। আর প্রত্যেক ব্যক্তি তাই পাবে যার
নিয়ত সে করবে। অতএব যে ব্যক্তি আল্লাহ ও
তার রাসূলের উদ্দেশ্যে হিজরত করবে তার
হিজরত আল্লাহ ও তার রাসূলের জন্যই হবে। আর
যে দুনিয়া লাভের জন্য কিংবা কোনো নারীকে
বিয়ের উদ্দেশ্যে হিজরত করবে তার হিজরত
উক্ত বিষয়ের জন্যই হবে, যার জন্য সে হিজরত
করেছিল। -সহিহ বোখারি, হাদিস- ১; সহিহ মুসলিম হাদিস-
১৯০৭
        </item>
        <item>

আমল : ৬৪
আবু যর রা: থেকে রেওয়ায়েত করেছেন
যে, রাসূলুল্লাহ (সঃ)বলেছেনঃ-
তিন ব্যাক্তির সাথে রোজ কিয়ামতে আল্লাহ পাক
কথা বলবেন না । তাদের দিকে দৃষ্টিপাত করবেন
না। তাদের কে পবিত্র করবেন না । আর তদের
জন্য রয়েছে ভীষন আযাব। রেওয়ায়েতকারী
বলেন তিনি এ আয়াতটি তিনবার পড়লেন । আবু যর
রা: বললেন, ইয়া রাসূলুল্লাহ (সঃ), তারা কারা? তিনি
বললেন, তারা হল: যে ব্যাক্তি টাখনুর নিচে কাপড়
ঝুলিয়ে পড়ে , যে ব্যাক্তি দান করে খোটা
দেয় এবং যে ব্যাক্তি মিথ্যা শপথ করে মাল বিক্রি
করে। (মুসলিম-ঈমান পর্ব:১৯৫)
        </item>
        <item>

আমল : ৬৫
হজরত নবী করিম (সা.) বলেছেন, কোনো
সৎ কাজকেই কখনো তুচ্ছ জ্ঞান করবে না।
যদিও তা হয় তোমার ভাইয়ের সঙ্গে হাসিমুখে
সাক্ষাত। -সহিহ মুসলিম কারণ এই ধরনের সহজ
আমলের মধ্যেও অনেক সময় নিহিত থাকে
অনেক প্রাপ্তি ও পুরষ্কার। হাদিস শরিফে এমন
অনেক আমলের বর্ণনা পাওয়া যায়, যা করতে
সহজ, কিন্তু এর বিশাল প্রাপ্তি ও পুরষ্কারের কথা
নবী করিম (সা.) ঘোষণা করেছেন।
        </item>
        <item>

আমল : ৬৬
আন-নওয়াস বিন সাম’আন রাদিয়াল্লাহু ‘আনহু হতে
বর্ণিত হয়েছে, তিনি নবী সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি
ওয়াসাল্লাম হতে বর্ণনা করেছেন, নবী
সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেন: “উত্তম
চরিত্র হচ্ছে নেকী, আর গোনাহ্ তাকে বলে
যা তোমার মনকে সংশয়ের মধ্যে ফেলে এবং
তা লোকে জানুক তা তুমি অপছন্দ কর।”[মুসলিম:
২৫৫৩]
        </item>
        <item>

আমল : ৬৭ আবূ হুরায়রা (রাঃ) বর্ণনা করেছেন :-
আল্লাহ্র রসূল (সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি ওয়া সাল্লাম)
বলেছেনঃ যে ব্যক্তি জুমু‘আর দিন জানাবাত
গোসলের ন্যায় গোসল করে এবং সালাতের
জন্য আগমন করে সে যেন একটি উট কুরবানী
করল। যে ব্যক্তি দ্বিতীয় পর্যায়ে আগমন
করে সে যেন একটি গাভী কুরবানী করল।
তৃতীয় পর্যায়ে যে আগমন করে সে যেন
একটি শিং বিশিষ্ট দুম্বা কুরবানী করল। চতুর্থ
পর্যায়ে যে আগমন করল সে যেন একটি
মুরগী কুরবানী করল। পঞ্চম পর্যায়ে যে
আগমন করল সে যেন একটি ডিম কুরবানী করল।
পরে ইমাম যখন খুত্বা দেয়ার জন্য বের হন তখন
মালাইকা (ফেরেশতাগণ) যিক্র শ্রবণের জন্য
উপস্থিত হয়ে থাকে। সহিহ বুখারী, হাদিস নং ৮৮১
        </item>
        <item>

আমল : ৬৮
রাসূল (সা:) বলেন.... "অন্ধকারের মধ্যে যাহারা
মসজিদে বেশী বেশী যাতায়ত করে,
কেয়ামতের দিনের জন্য তাহাদেরকে পূর্ণ
নূরের সুসংবাদ শুনাও।" —(আল হাদীস
        </item>
        <item>

আমল : ৬৯
হযরত আবু হুরইরহ রদিয়াল্লহু আ’নহু
( ﺃﺑﻰْ ﻫﺮﻳْﺮﺓ ﺭﺿﻰ ﺍﻟﻠﻪ ﻋﻨْﻪ )
হইতে বর্ণিত আছে যে, রসুলুল্লহ সল্লাল্লহু
আ’লাইহি ওয়া সাল্লাম এরশাদ করিয়াছেন, (যখন)
কোন বান্দা অন্তরের এখলাসের সহিত, লা ইলাহা
ইল্লাল্লহ বলে, তখন এই কালেমার জন্য
নিশ্চিতরূপে আসমানের দরজাসমূহ খুলিয়া দেওয়া
হয়। এমনকি এই কালেমা সোজা আরশ পর্যন্ত
পৌঁছিয়া যায়। অর্থাৎ সাথে সাথেই কবুল হইয়া যায়।
তবে শর্ত হইল, যদি এই কালেমা পাঠকারী কবীরা
গুনাহ হইতে বাঁচিয়া থাকে। (তিরমিযী)
        </item>
        <item>



আমল : ৭০
ভালো কাজ মন্দ কাজকে মুছে দেয় :-
আবূ যার জুনদুব বিন জুনাদাহ্ এবং আবূ আব্দুর রহমান
মু’আয বিন জাবাল রাদিয়াল্লাহু ‘আনহুমা হতে বর্ণিত
আছে, তারা বলেন, রাসূলুল্লাহ্ সাল্লাল্লাহু ‘আলাইহি
ওয়াসাল্লাম বলেছেন: “তুমি যেখানে যে
অবস্থায় থাক না কেন আল্লাহকে ভয় কর এবং
প্রত্যেক মন্দ কাজের পর ভাল কাজ কর, যা
তাকে মুছে দেবে; আর মানুষের সঙ্গে ভাল
ব্যবহার কর।” [তিরমিযী: ১৯৮৭, এবং (তিরমিযী)
বলেছেন যে, এটা হচ্ছে হাসান হাদীস। কোন,
কোন সংকলনে এটাকে সহীহ্ (হাসান) বলা
হয়েছে।]

        </item>


    </string-array>

    <string name="juma">

জুমার নামাজ এর নিয়ম
        \n
জুমআর নামাজে দুই রাকাত ফরজ,যা ইমামের সাথে আদায় করতে হয়।     অধিকাংশ আলেমদের মতে, জুমআর ফরজের পূর্বে চার রাকাত কাবলাল জুমআ এবং ফরজের পরে চার রাকাত বাদাল জুমআর সুন্নত নামাজ আদায় করতে হয়।


এছাড়া মসজিদে প্রবেশ করে দুই রাকাত দুখলুল মসজিদ ও দুই রাকাত তাহিয়াতুল ওযুর মোস্তাহাব নামাজও উৎসাহিত করা হয়।

\n
জুমার নামাজের বিবরণী:
        \n

১.মসজিদে প্রবেশ করে দুই রাকাত তাহিয়াতুল ওযু ও দুই রাকা’ত দুখলুল মসজিদের মোস্তাহাব নামাজ আদায় করবে (ঐচ্ছিক)।
      \n
২.চার রাকা’ত কাবলাল জুমআর সুন্নত নামাজ একাকী আদায় করবে।
      \n
৩.ইমামের খুৎবা পাঠ মনোযোগ দিয়ে শুনবে।
      \n
৪.ইমামের সাথে দুই রাকাত জুমআর ফরজ নামাজ আদায় করবে।
      \n
৫.ফরজ নামাজের পর তাৎক্ষণিক ভাবে মসজিদ ত্যাগ করবে না,বরং চার রাকাত বাদাল জুমআর সুন্নত নামাজ একাকী আদায় করবে।
    \n

জুম’আর  নামাজ ২০ রাকাত
        \n
১.দুই-রাকাত  তাহিয়্যাতুল অজু।  \n
২.দুই-রাকাত  দুখুলুল মাসজিদ।  \n
৩.চার-রাকাত  কাবলাল জুমআহ।  \n
৪.দুই-রাকাত ফরজ জুম’আ।  \n
৫.চার -রাকাত বা’দাল জুম’আ।  \n
৬.চার-রাকাত  আখেরে জোহর।  \n
৭.দুই-রাকাত  ওয়াত্তে সুন্নত  \n
\n
চার রাকাত কাবলাল জুম্মার নিয়ত:

\n

বাংলা উচ্চারণঃ নাওয়াইতু আন উছাল্লিয়া লিল্লাহি তায়ালা আরবায়া রাকাআতি ছালাতি কাব্‌লাল জুমুয়াতি, সুন্নাতি রাসূলিল্লাহি তয়ালা মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল্‌ ক্বাবাতিশ্‌ শারীফাতি আল্লাহু আক্‌বার।
\n
অর্থঃ আমি কেবলামুখী হয়ে আল্লাহ্‌র ওয়াস্তে চার রাকায়াত কাবলাল জুম্মার সুন্নতে মুয়াক্কাদা নামাজের নিয়ত করলাম। আল্লাহু আকবর।
        \n\n

জুম্মার দুই রাকাত ফরজ নামাজের নিয়ত:
\n\n
বাংলা উচ্চারণ: নাওয়াইতু আন্‌ উসকিতা আন্‌ জিম্মাতী ফারদুজ্জহ্‌রি, বি-আদায়ি রাকয়াতাই ছালাতিল্‌ জুমুয়াতি, ফারজুল্লাহি তায়ালা মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল্‌ ক্বাবাতিশ্‌ শারীফাতি আল্লাহু আক্‌বার।
\n\n
অর্থঃ আমার উপর জুহরের ফরজ নামাজ আদায়ের যে দায়িত্ব রয়েছে, আমি কেবলামুখী হয়ে, জুম্মার দুই রাকায়াত ফরজ নামাজ আদায়ের মাধ্যমে তা পালনের নিয়ত করলাম। আল্লাহু আকবর।
\n\n
চার রাকাত বাদাল জুম্মার নিয়ত:
\n\n
বাংলা উচ্চারণঃ নাওয়াইতু আন উছাল্লিয়া লিল্লাহি তায়ালা আরবায়া রাকাআতি ছালাতি বাদাল জুমুয়াতি, সুন্নাতি রাসূলিল্লাহি তয়ালা মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল্‌ ক্বাবাতিশ্‌ শারীফাতি আল্লাহু আক্‌বার।
\n\n
অর্থঃ আমি কেবলামুখী হয়ে আল্লাহ্‌র ওয়াস্তে চার রাকায়াত বাদাল জুম্মা সুন্নাতে মুয়াক্কাদা নামাজের নিয়ত করলাম। আল্লাহু আকবর।
\n\n
জুম্মার নামাজ যাদের উপর ফরজ ও যাদের উপর নয়:
\n
বালেগের উপর জুম্মার নামাজ পড়া ফরজ। না-বালেগের উপর বাকি পাঁচ ওয়াক্ত নামাজ যেমন ফরয নয়, তেমনি জুম্মার নামাজও ফরজ নয়। পুরুষের উপর জুমার নামাজ ফরজ।

যে ব্যক্তি মুকিম তার উপর জুম্মার নামাজ ফরজ নয়। যে ব্যক্তি কারও ক্রীতদাস নয়, তার উপর জুম্মার নামাজ পড়া ফরজ। পরের খরীদা-গোলাম এর উপর জুম্মা ফরজ নয়। যে সমস্ত ওজরের কারণে জামায়াতে উপস্থিত না হওয়ার অনুমতি রয়েছে, সে সমস্ত ওজরের কোনটি যার নাই, তার উপর জুম্মার নামাজ ফরজ।

জুম্মার নামাজের দিন বেশ কিছু সুন্নত রয়েছে। এদিন ভালো বা পারলে নতুন জামা বা পাঞ্জাবি পরা, খোশবু নেওয়া, হাত-পায়ের নখ কাটা সুন্নত।

        \n\n
জুমু’ আর নামাজের ফজিলতঃ
\n
জুমু‘আর দিন গোছল করা এবং পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন হওয়া।
        \n
 কেননা রাছূলুল্লাহ বলেছেন:-


 إِذَا جَاءَ أَحَدُكُمُ الجُمُعَةَ، فَلْيَغْتَسِلْ


 অর্থ-


 তোমাদের কেউ জুমু‘আর নামায আদায় করতে আসলে তার পূর্বে সে যেন গোছল করে নেয়।
\n

 অন্য হাদীছে বর্ণিত রয়েছে,রাছূল বলেছেন:-


 غُسْلُ يَوْمِ الجُمُعَةِ وَاجِبٌ عَلَى كُلِّ مُحْتَلِمٍ


 অর্থ-
 জুমু‘আর দিন গোছল করা প্রত্যেক প্রাপ্তবয়স্ক লোকের উপর ওয়াজিব।

\n
২..


মিছওয়াক ব্যবহার করা।


 কেননা মিছওয়াক ব্যবহার করা ছুন্নাত। এর প্রমাণ হলো রাছূল বলেছেন:-


 لَوْلاَ أَنْ أَشُقَّ عَلَى أُمَّتِي أَوْ عَلَى النَّاسِ لَأَمَرْتُهُمْ بِالسِّوَاكِ مَعَ كُلِّ صَلاَةٍ


 অর্থ-
 আমি যদি আমার উম্মাতের জন্য কিংবা মানুষের জন্য কষ্টকর মনে না করতাম, তাহলে তাদেরকে প্রত্যেক নামাযের সময় (বাধ্যতামূলক ভাবে) মিছওয়াক করার হুক্‌ম দিতাম।

\n
 ৬ অপর হাদীছে বর্ণিত রয়েছে, রাছূলুল্লাহ বলেছেন:-


 مَعَاشِرَ الْمُسْلِمِينَ, إِنَّ هَذَا يَوْمٌ جَعَلَهُ اللَّهُ لَكُمْ عِيدًا, فَاغْتَسِلُوا, وَعَلَيْكُمْ بِالسِّوَاكِ


 অর্থ-
 হে মুছলিম জনগোষ্ঠী ! এটি হলো এমন এক দিন যে দিনকে আল্লাহ তোমাদের জন্যে ‘ঈদের দিন বানিয়েছেন। অতএব তোমরা এই দিনে গোছল করো এবং অবশ্যই তোমরা মিছওয়াক করো।
\n

৩..


আতর বা যে কোন (হালাল) সুগন্ধি ব্যবহার করা।

\n
 কেননা রাছূল বলেছেন:-


 وَيَدَّهِنُ مِنْ دُهْنِهِ، أَوْ يَمَسُّ مِنْ طِيبِ بَيْتِهِ، ثُمَّ يَخْرُجُ فَلاَ يُفَرِّقُ –


 لاَ يَغْتَسِلُ رَجُلٌ يَوْمَ الجُمُعَةِ، وَيَتَطَهَّرُ مَا اسْتَطَاعَ مِنْ طُهْرٍ


 بَيْنَ اثْنَيْنِ، ثُمَّ يُصَلِّي مَا كُتِبَ لَهُ، ثُمَّ يُنْصِتُ إِذَا تَكَلَّمَ الإِمَامُ، إِلَّا غُفِرَ لَهُ مَا بَيْنَهُ وَبَيْنَ الجُمُعَةِ الأُخْرَى

\n
 অর্থ-
 যে ব্যক্তি জুমু‘আর দিনে গোছল করে ও সাধ্যানুযায়ী পবিত্রতা হাসিল করে, আর নিজের তেল ব্যবহার করে অথবা নিজ ঘরের সুগন্ধি থেকে সুগন্ধি ব্যবহার করে, অতঃপর (জুমু‘আর সালাতের জন্য) বের হয় এবং (অন্যদেরকে টপকে তাদেরকে কষ্ট দিয়ে নিজে সামনে যাওয়ার জন্য কিংবা আগে থেকে বসা লোকজনকে সরিয়ে মধ্যখানে নিজে বসার জন্য) দুজন লোকের মধ্যে ফাঁক করে না, তারপর তার জন্য যে পরিমাণ নির্ধারিত রয়েছে সেই পরিমাণ সালাত আদা করে, অতঃপর ইমাম যখন কথা বলেন (খুত্‌বাহ পাঠ করেন) তখন চুপ থাকে, তাহলে তার ঐ জুমু‘আ হতে পরবর্তী জুম‘আ পর্যন্ত সময়ের যাবতীয় গুনাহ মাফ করে দেয়া হয়।

\n
 রাছূলুল্লাহ আরো বলেছেন:-


 حَقٌّ عَلَى كُلِّ مُسْلِمٍ الْغُسْلُ وَالطِّيبُ وَالسِّوَاكُ يَوْمَ الْجُمُعَةِ


 অর্থ-
 প্রত্যেক মুছলমানের জন্য কর্তব্য হলো জুমু‘আর দিনে গোছল করা, সুগন্ধি (যদি থাকে) ব্যবহার করা এবং মিছওয়াক করা।


    </string>


    <string name="surayesin">
        
        (1)
يس  \n
ইয়া-সী-ন্  \n
 ইয়া সীন।
        \n
(2)
وَالْقُرْآنِ الْحَكِيمِ  \n
অল্ ক্বর্ আ-নিল্ হাকীম্।  \n
> শপথ জ্ঞানগর্ভ কুরআনের।
        \n
(3)
إِنَّكَ لَمِنَ الْمُرْسَلِينَ  \n
ইন্নাকা লামিনাল্ র্মুসালীন্।  \n
> তুমি অবশ্যই রাসূলদের অন্তর্ভুক্ত।
\n
(4)
عَلَىٰ صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ  \n
আলা-ছির-ত্বিম্ মুস্তাক্বীম্  \n
> তুমি সরল পথে প্রতিষ্ঠিত।
\n
(5)
تَنْزِيلَ الْعَزِيزِ الرَّحِيمِ  \n
তান্যীলাল্ ‘আযীর্যি রহীম্।  \n
> কুরআন অবতীর্ণ পরাক্রমশালী, পরম দয়ালু আল্লাহর নিকট হতে।
\n
(6)
لِتُنْذِرَ قَوْمًا مَا أُنْذِرَ آبَاؤُهُمْ فَهُمْ غَافِلُونَ  \n
লিতুন্যিরা ক্বওমাম্ মা য়উন্যিরা আ-বা-য়ুহুম্ ফাহুম্ গ-ফিলূন্ ।  \n
> যাতে তুমি সতর্ক করতে পার এমন এক জাতিকে যাদের পিতৃ-পুরুষদেরকে সতর্ক করা হয়নি, যার ফলে তারা গাফিল।
\n(7)
لَقَدْ حَقَّ الْقَوْلُ عَلَىٰ أَكْثَرِهِمْ فَهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ  \n
লাক্বাদ্ হাকক্বল্ ক্বওলু ‘আলা য় আক্ছারিহিম্ ফাহুম্ লা-ইয়ুমিনূন্।  \n
> তাদের অধিকাংশের জন্য সেই বাণী অবধারিত হয়েছে; সুতরাং তারা ঈমান আনবেনা।
\n(8)
إِنَّا جَعَلْنَا فِي أَعْنَاقِهِمْ أَغْلَالًا فَهِيَ إِلَى الْأَذْقَانِ فَهُمْ مُقْمَحُونَ  \n
ইন্না-জ্বা‘আল্না-ফী য় আ’না-ক্বিহিম্ আগ্লা-লান্ ফাহিয়া ইলাল্ আয্ক্বা-নি ফাহুম্ মুকমাহূন্।  \n
> আমি তাদের গলদেশে চিবুক পর্যন্ত বেড়ি পরিয়েছি, ফলে তারা উর্ধ্বমুখী হয়ে গেছে।
\n(9)
وَجَعَلْنَا مِنْ بَيْنِ أَيْدِيهِمْ سَدًّا وَمِنْ خَلْفِهِمْ سَدًّا فَأَغْشَيْنَاهُمْ فَهُمْ لَا يُبْصِرُونَ  \n
অজ্বা‘আল্না-মিম্ বাইনি আইদী হিম্ সাদ্দাঁও মিন্ খল্ফিহিম্ সাদ্দান্ ফায়াগ্শাইনা-হুম ফাহুম্ লা-ইয়ুব্ছিরূন্।  \n
> আমি তাদের সম্মুখে প্রাচীর ও পশ্চাতে প্রাচীর স্থাপন করেছি এবং তাদেরকে আবৃত করেছি, ফলে তারা দেখতে পায়না।
\n(10)
وَسَوَاءٌ عَلَيْهِمْ أَأَنْذَرْتَهُمْ أَمْ لَمْ تُنْذِرْهُمْ لَا يُؤْمِنُونَ  \n
অসাওয়া-য়ুন্ ‘আলাইহিম্ আ আর্ন্যাতাহুম্ আম্ লাম্ তুর্ন্যিহুম্ লা-ইয়ুমিনূন্।  \n
> তুমি তাদেরকে সতর্ক কর কিংবা না কর তাদের জন্য উভয়ই সমান; তারা ঈমান আনবেনা।
\n(11)
إِنَّمَا تُنْذِرُ مَنِ اتَّبَعَ الذِّكْرَ وَخَشِيَ الرَّحْمَٰنَ بِالْغَيْبِ ۖ فَبَشِّرْهُ بِمَغْفِرَةٍ وَأَجْرٍ كَرِيمٍ  \n
ইন্নামা-তুন্যিরু মানিত্তাবা‘আয্ যিকর অখশির্য়া রাহ্মা-না বিল্গাইবি ফাবার্শ্শিহু বিমাগ্ফিরতিঁও অআজরিন্ কারীম্।  \n
> তুমি শুধু তাদেরকেই সতর্ক করতে পার যারা উপদেশ মেনে চলে এবং না দেখে দয়াময় রাহমানকে ভয় করে। অতএব তুমি তাদেরকে ক্ষমা ও মহা পুরস্কারের সংবাদ দাও।
\n(12)
إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي الْمَوْتَىٰ وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا وَآثَارَهُمْ ۚ وَكُلَّ شَيْءٍ أَحْصَيْنَاهُ فِي إِمَامٍ مُبِينٍ  \n
ইন্না-নাহ্নু নুহ্য়িল্ মাওতা- অনাক্তুবু মা-ক্বাদ্দামূ অআ-ছা-রহুম্; অকুল্লা শাইয়িন্ আহ্ছোয়াইনা-হু ফী য় ইমা-মিম্ মুবীন্।  \n
> আমিই মৃতকে করি জীবিত এবং লিখে রাখি যা তারা অগ্রে প্রেরণ করে এবং যা তারা পশ্চাতে রেখে যায়, আমি প্রত্যেক বিষয়কে স্পষ্ট কিতাবে সংরক্ষিত রেখেছি।
\n(13)
وَاضْرِبْ لَهُمْ مَثَلًا أَصْحَابَ الْقَرْيَةِ إِذْ جَاءَهَا الْمُرْسَلُونَ  \n
অদ্ব্রিব্ লাহুম্ মাছালান্ আছ্হা-বাল্ র্ক্বইয়াহ্; ইয্ জ্বা-য়াহাল্ র্মুসালূন্।  \n
> তাদের নিকট উপস্থিত কর এক জনপদের অধিবাসীদের দৃষ্টান্ত; তাদের নিকট এসেছিল রাসূলগণ।
\n(14)
إِذْ أَرْسَلْنَا إِلَيْهِمُ اثْنَيْنِ فَكَذَّبُوهُمَا فَعَزَّزْنَا بِثَالِثٍ فَقَالُوا إِنَّا إِلَيْكُمْ مُرْسَلُونَ  \n
ইয্ র্আসালনা য় ইলাইহিমুছ্ নাইনি ফাকায্যাবূহুমা- ফা‘আয্যায্না-বিছা-লিছিন্ ফাক্ব-লূ য় ইন্না য় ইলাইকুম্ র্মুসালূন্।  \n
> যখন আমি তাদের নিকট পাঠিয়েছিলাম দু’জন রাসূল, কিন্তু তারা তাদেরকে মিথ্যাবাদী বলল; তখন আমি তাদেরকে শক্তিশালী করেছিলাম তৃতীয় একজন দ্বারা এবং তারা বলেছিলঃ আমরাতো তোমাদের নিকট প্রেরিত হয়েছি।
\n(15)
قَالُوا مَا أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُنَا وَمَا أَنْزَلَ الرَّحْمَٰنُ مِنْ شَيْءٍ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا تَكْذِبُونَ  \n
ক্বা-লূ মা য় আন্তুম ইল্লা-বাশারুম্ মিছ্লুনা- অমা য় আন্যার্লা রহ্মা-নু মিন্ শাইয়িন্ ইন্ আন্তুম ইল্লা-তাক্যিবূন্।  \n
> তারা বললঃ তোমরাতো আমাদের মত মানুষ, দয়াময় কিছুই অবতীর্ণ করেননি, তোমরা শুধু মিথ্যাই বলছ।
\n(16)
قَالُوا رَبُّنَا يَعْلَمُ إِنَّا إِلَيْكُمْ لَمُرْسَلُونَ  \n
ক্ব-লূ রব্বুনা-ইয়া’লামু ইন্না য় ইলাইকুম্ লার্মুসালূন্।  \n
> তারা বললঃ আমাদের রাব্ব জানেন যে, আমরা অবশ্যই তোমাদের নিকট প্রেরিত হয়েছি।
\n
(17)
وَمَا عَلَيْنَا إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ  \n
অমা- ‘আলাইনা য় ইল্লাল্ বালা-গুল্ মুবীন্।  \n
> স্পষ্টভাবে প্রচার করাই আমাদের দায়িত্ব।
\n
(18)
قَالُوا إِنَّا تَطَيَّرْنَا بِكُمْ ۖ لَئِنْ لَمْ تَنْتَهُوا لَنَرْجُمَنَّكُمْ وَلَيَمَسَّنَّكُمْ مِنَّا عَذَابٌ أَلِيمٌ  \n
ক্ব-লূ য় ইন্না-তাত্বোয়াইর্য়্যানা-বিকুম্, লায়িল্লাম্ তান্তাহূ লার্না জুমান্নাকুম্ অলা-ইয়ামাস্ সান্নাকুম্ মিন্না-‘আযা- বুন্ আলীম্।  \n
> তারা বললঃ আমরা তোমাদেরকে অমঙ্গলের কারণ মনে করি। যদি তোমরা বিরত না হও তাহলে তোমাদেরকে অবশ্যই প্রস্তরাঘাতে হত্যা করব এবং আমাদের পক্ষ হতে তোমাদের উপর যন্ত্রণাদায়ক শাস্তি অবশ্যই আপতিত হবে।
\n(19)
قَالُوا طَائِرُكُمْ مَعَكُمْ ۚ أَئِنْ ذُكِّرْتُمْ ۚ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ مُسْرِفُونَ  \n
ক্ব-লূ ত্বোয়া-য়িরুকুম্ মা‘আকুম্ আয়িন্ যুর্ক্কিতুম্; বাল্ আন্তুম্ ক্বওমুম্ মুস্রিফূন্।  \n
> তারা বললঃ তোমাদের অমঙ্গল তোমাদেরই সাথে, এটা কি এ জন্য যে, আমরা তোমাদেরকে উপদেশ দিচ্ছি? বস্তুতঃ তোমরা এক সীমা লংঘনকারী সম্প্রদায়।
\n(20)
وَجَاءَ مِنْ أَقْصَى الْمَدِينَةِ رَجُلٌ يَسْعَىٰ قَالَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُوا الْمُرْسَلِينَ  \n
অজ্বা-য়া মিন্ আকছোয়াল্ মাদীনাতি রাজুলুঁই ইয়াস্‘আ-ক্ব-লা ইয়া-ক্বওমিত তাবি‘উল্ মুরসালীন্  \n
> নগরীর প্রান্ত হতে এক ব্যক্তি ছুটে এলো, সে বললঃ হে আমার সম্প্রদায়! রাসূলদের অনুসরণ কর।
\n
(21)
اتَّبِعُوا مَنْ لَا يَسْأَلُكُمْ أَجْرًا وَهُمْ مُهْتَدُونَ  \n
ইত্তাবি‘ঊ মাল্লা-ইয়াস্য়ালুকুম্ আজরঁও অহুম্ মুহ্তাদূন্।  \n
> অনুসরণ কর তাদের যারা তোমাদের নিকট কোন প্রতিদান চায়না এবং তারা সৎ পথপ্রাপ্ত।
\n(22)
وَمَا لِيَ لَا أَعْبُدُ الَّذِي فَطَرَنِي وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ  \n
অমা-লিয়া লা য় আ’বুদুল্লাযী ফাত্বোয়ারানী অ ইলাইহি র্তুজ্বা‘ঊন্।  \n
> আমার কি যুক্তি আছে যে, যিনি আমাকে সৃষ্টি করেছেন এবং যাঁর নিকট তোমরা প্রত্যাবর্তিত হবে আমি তাঁর ইবাদাত করবনা?
\n
(23)
أَأَتَّخِذُ مِنْ دُونِهِ آلِهَةً إِنْ يُرِدْنِ الرَّحْمَٰنُ بِضُرٍّ لَا تُغْنِ عَنِّي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا وَلَا يُنْقِذُونِ  \n
আ আত্তাখিযু মিন্ দূনিহী য় আ- লিহাতান্ ইঁইয়্যুরির্দ্নি রহমা-নু বির্দ্বুরিল্ লা-তুগ্নি ‘আন্নী শাফা-‘আতুহুম্ শাইয়াঁও অলা-ইয়ুন্ক্বিযূন্।  \n
> আমি কি তাঁর পরিবর্তে অন্য মা‘বূদ গ্রহণ করব? দয়াময় (আল্লাহ) আমাকে ক্ষতিগ্রস্ত করতে চাইলে তাদের সুপারিশ আমার কোন কাজে আসবেনা এবং তারা আমাকে উদ্ধারও করতে পারবেনা।
\n
        (24)
إِنِّي إِذًا لَفِي ضَلَالٍ مُبِينٍ  \n
ইন্নী য় ইযাল্লাফী দ্বলা-লিম্ মুবীন্।  \n
> এরূপ করলে আমি অবশ্যই স্পষ্ট বিভ্রান্তিতে পতিত হব।
\n
(25)
إِنِّي آمَنْتُ بِرَبِّكُمْ فَاسْمَعُونِ  \n
ইন্নী য় আ-মান্তু বিরব্বিকুম্ ফাস্মা‘ঊন্।  \n
> আমিতো তোমাদের রবের উপর ঈমান এনেছি, অতএব তোমরা আমার কথা শোন।
\n(26)
قِيلَ ادْخُلِ الْجَنَّةَ ۖ قَالَ يَا لَيْتَ قَوْمِي يَعْلَمُونَ  \n
ক্বীলাদ্ খুলিল্ জ্বান্নাহ্; ক্ব-লা ইয়ালাইতা ক্বওমী ইয়া’লামূন্।  \n
> তাকে বলা হলঃ জান্নাতে প্রবেশ কর। সে বলে উঠলঃ হায়! আমার সম্প্রদায় যদি জানতে পারত –
\n(27)
بِمَا غَفَرَ لِي رَبِّي وَجَعَلَنِي مِنَ الْمُكْرَمِينَ  \n
বিমা-গফারলী রব্বী অ জ্বা‘আলানী মিনাল্ মুক্রমীন্।  \n
> কি কারণে আমার রাবব আমাকে ক্ষমা করেছেন এবং সম্মানিত করেছেন।
\n
(28)
وَمَا أَنْزَلْنَا عَلَىٰ قَوْمِهِ مِنْ بَعْدِهِ مِنْ جُنْدٍ مِنَ السَّمَاءِ وَمَا كُنَّا مُنْزِلِينَ  \n
অমা য় আন্যাল্না ‘আলা- ক্বওমিহী মিম্ বা’দিহী মিন্ জুন্দিম্ মিনাস্ সামা-য়ি অমা- কুন্না-মুন্যিলীন্।  \n
> আমি তার মৃত্যুর পর তার সম্প্রদায়ের বিরুদ্ধে আকাশ হতে কোন বাহিনী প্রেরণ করিনি এবং প্রেরণের প্রয়োজনও ছিলনা।
\n 29)
إِنْ كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ خَامِدُونَ  \n
ইন্ কা-নাত্ ইল্লা-ছোয়াইহাতাঁও ওয়া-হিদাতান্ ফাইযা-হুম্ খ-মিদূন্।  \n
> ওটা ছিল শুধুমাত্র এক মহানাদ। ফলে তারা নিথর নিস্তব্দ হয়ে গেল।
\n
(30)
يَا حَسْرَةً عَلَى الْعِبَادِ ۚ مَا يَأْتِيهِمْ مِنْ رَسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ  \n
ইয়া-হাস্রতান্ ‘আলাল্ ‘ইবা-দি মা-ইয়াতীহিম্ র্মি রসূলিন্ ইল্লা-কা-নূ বিহী ইয়াস্তাহ্যিয়ূন্।  \n
> পরিতাপ বান্দাদের জন্য! তাদের নিকট যখনই কোন রাসূল এসেছে তখনই তারা তাকে ঠাট্টা বিদ্রুপ করেছে।
\n
(31)
أَلَمْ يَرَوْا كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنَ الْقُرُونِ أَنَّهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ  \n
আলাম্ ইয়ারও কাম্ আহ্লাক্না-ক্বব্লাহুম্ মিনাল্ কুরূনি আন্নাহুম্ ইলাইহিম্ লা-ইর্য়াজ্বি‘ঊন্।  \n
> তারা কি লক্ষ্য করেনা যে, তাদের পূর্বে কত মানবগোষ্ঠীকে আমি ধ্বংস করেছি যারা তাদের মধ্যে ফিরে আসবেনা?
\n
(32)
وَإِنْ كُلٌّ لَمَّا جَمِيعٌ لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ  \n
অইন্ কুল্লুল্লাম্মা-জ্বামী‘উল্লাদাইনা-মুহ্দ্বোয়ারূন্।  \n
> এবং অবশ্যই তাদের সকলকে একত্রে আমার নিকট উপস্থিত করা হবে।
\n
(33)
وَآيَةٌ لَهُمُ الْأَرْضُ الْمَيْتَةُ أَحْيَيْنَاهَا وَأَخْرَجْنَا مِنْهَا حَبًّا فَمِنْهُ يَأْكُلُونَ  \n
অ আ-ইয়াতু ল্লাহুমুল্ র্আদুল্ মাইতাতু আহ্ইয়াইনা-হা অ আখ্রজনা-মিন্হা-হাব্বান্ ফামিন্হু ইয়াকুলূন্।  \n
> তাদের জন্য একটি নিদর্শন মৃত ধরিত্রী, যাকে আমি সঞ্জীবিত করি এবং যা হতে উৎপন্ন করি শস্য, যা তারা আহার করে।
\n(34)
وَجَعَلْنَا فِيهَا جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ وَفَجَّرْنَا فِيهَا مِنَ الْعُيُونِ  \n
অজ্বা‘আল্না- ফীহা-জ্বান্না-তিম্ মিন্ নাখীলিঁও অআ’না বিঁও অফার্জ্জ্বানা-ফীহা-মিনাল্ ‘উইয়ূন্।  \n
> তাতে আমি সৃষ্টি করি খেজুর ও আঙ্গুরের উদ্যান এবং উৎসারিত করি প্রস্রবণ –
\n(35)
لِيَأْكُلُوا مِنْ ثَمَرِهِ وَمَا عَمِلَتْهُ أَيْدِيهِمْ ۖ أَفَلَا يَشْكُرُونَ  \n
লিয়াকুলূ মিন্ ছামারিহী অমা ‘আমিলাত্হু আইদীহিম্; আফালা-ইয়াশ্কুরূন্।  \n
> যাতে তারা আহার করতে পারে এর ফলমূল হতে, অথচ তাদের হাত ওটা সৃষ্টি করেনি। তবুও কি তারা কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করবেনা?
\n
(36)
سُبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا مِمَّا تُنْبِتُ الْأَرْضُ وَمِنْ أَنْفُسِهِمْ وَمِمَّا لَا يَعْلَمُونَ  \n
সুব্হা-নাল্লাযী খলাক্বল্ আয্ওয়াজ্বা কুল্লাহা-মিম্মা-তুম্বিতুল্ র্আদু অমিন্ আন্ফুসিহিম্ অমিম্মা-লা-ইয়া’লামূন্।  \n
> পবিত্র মহান তিনি, যিনি উদ্ভিদ, মানুষ এবং তারা যাদেরকে জানেনা তাদের প্রত্যেককে সৃষ্টি করেছেন জোড়ায় জোড়ায়।
\n(37)
وَآيَةٌ لَهُمُ اللَّيْلُ نَسْلَخُ مِنْهُ النَّهَارَ فَإِذَا هُمْ مُظْلِمُونَ  \n
অআ-ইয়াতুল্লা হুমুল্ লাইলু নাস্লাখু মিন্ হুন্নাহা-র ফাইযা-হুম্ মুজ্লিমূন্  \n
> তাদের এক নিদর্শন রাত, ওটা হতে আমি দিবালোক অপসারিত করি, তখন সকলেই অন্ধকারাচ্ছন্ন হয়ে পড়ে।
\n
(38)
وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا ۚ ذَٰلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ  \n
অশ্শাম্সু তাজ্ব্রী লিমুস্তার্ক্বরিল্লাহা-; যা-লিকা তাকদীরুল্ ‘আযীযিল্ ‘আলীম্।  \n
> এবং সূর্য ভ্রমণ করে ওর নির্দিষ্ট গন্তব্যের দিকে। এটা পরাক্রমশালী, সর্বজ্ঞের নিয়ন্ত্রণ।
\n
        (39)
وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ حَتَّىٰ عَادَ كَالْعُرْجُونِ الْقَدِيمِ  \n
অল্ ক্বমার ক্বর্দ্দানা-হু মানা-যিলা হাত্তা- ‘আ-দা কাল্ ‘র্উজুনিল্ ক্বদীম্।  \n
> এবং চন্দ্রের জন্য আমি নির্দিষ্ট করেছি বিভিন্ন মানযিল, অবশেষে ওটা শুস্ক বক্র পুরাতন খেজুর শাখার আকার ধারণ করে।
\n(40)
لَا الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَنْ تُدْرِكَ الْقَمَرَ وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ ۚ وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ  \n
লাশ্ শাম্সু ইয়াম্বাগী লাহা য় আন্ তুদ্রিকাল্ ক্বমার অলাল্লাইলু সা-বিকুন্ নাহার্-; অ কুল্লুন্ ফী ফালাকিইঁ ইয়াস্বাহূন্।  \n
> সূর্যের পক্ষে সম্ভব নয় চাঁদের নাগাল পাওয়া এরং রাতের পক্ষে সম্ভব নয় দিনকে অতিক্রম করা; এবং প্রত্যেকে নিজ নিজ কক্ষপথে সাতার কাটে।
\n


    </string>

    <string name="yesin2">
               41)
وَآيَةٌ لَهُمْ أَنَّا حَمَلْنَا ذُرِّيَّتَهُمْ فِي الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ  \n
অ আ-ইয়াতুল্লাহুম্ আন্না-হামাল্না র্যুরিয়্যাতাহুম্ ফিল্ ফুল্কিল্ মাশ্হূন্।  \n
> তাদের জন্যে একটি নিদর্শন এই যে, আমি তাদের সন্তান-সন্ততিকে বোঝাই নৌকায় আরোহণ করিয়েছি।
\n
(42)
وَخَلَقْنَا لَهُمْ مِنْ مِثْلِهِ مَا يَرْكَبُونَ  \n
অখলাক্ব্না-লাহুম্ মিম্ মিছ্লিহী মা-ইর্য়াকাবূন্।  \n
> এবং তাদের জন্যে নৌকার অনুরূপ যানবাহন সৃষ্টি করেছি, যাতে তারা আরোহণ করে।
\n
(43)
وَإِنْ نَشَأْ نُغْرِقْهُمْ فَلَا صَرِيخَ لَهُمْ وَلَا هُمْ يُنْقَذُونَ  \n
অইন্ নাশানুগ্রিক হুম্ ফালা-ছোয়ারীখ লাহুম্ অলা-হুম্ ইয়ুন্ক্বযূন্।  \n
> আমি ইচ্ছা করলে তাদেরকে নিমজ্জত করতে পারি, তখন তাদের জন্যে কোন সাহায্যকারী নেই এবং তারা পরিত্রাণও পাবে না।
\n
(44)
إِلَّا رَحْمَةً مِنَّا وَمَتَاعًا إِلَىٰ حِينٍ  \n
ইল্লা-রহ্মাতাম্ মিন্না- অমাতা-‘আন্ ইলা-হীন্।  \n
> কিন্তু আমারই পক্ষ থেকে কৃপা এবং তাদেরকে কিছু কাল জীবনোপভোগ করার সুযোগ দেয়ার কারণে তা করি না।
\n
(45)
وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّقُوا مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ وَمَا خَلْفَكُمْ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ  \n
অইযা-ক্বীলা লাহুমুত্তাকু মা-বাইনা আইদীকুম্ অমা-খল্ফাকুম্ লা‘আল্লাকুম্ র্তুহামূন্।  \n
> আর যখন তাদেরকে বলা হয়, তোমরা সামনের আযাব ও পেছনের আযাবকে ভয় কর, যাতে তোমাদের প্রতি অনুগ্রহ করা হয়, তখন তারা তা অগ্রাহ্য করে।
\n(46)
وَمَا تَأْتِيهِمْ مِنْ آيَةٍ مِنْ آيَاتِ رَبِّهِمْ إِلَّا كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ  \n
অমা-তাতীহিম্ মিন্ আ-ইয়া-তীম্ মিন্ আ-ইয়া-তি রব্বিহিম্ ইল্লা-কা-নূ ‘আন্হা-মু’রিদ্বীন্।  \n
> যখনই তাদের পালনকর্তার নির্দেশাবলীর মধ্যে থেকে কোন নির্দেশ তাদের কাছে আসে, তখনই তারা তা থেকে মুখে ফিরিয়ে নেয়।
\n
(47)
وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنْفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ قَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا أَنُطْعِمُ مَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ أَطْعَمَهُ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ  \n
অ ইযা- ক্বীলা লাহুম্ আনফিকু মিম্মা-রযাক্ব কুমুল্লা-হু ক্ব-লাল্লাযীনা কাফারূ লিল্লাযীনা আ-মানূ য় আনুত্ব‘ইমু মাল্লাও ইয়াশা-য়ুল্লা-হু আত্ব্‘আমাহূ য় ইন্ আন্তুম্ ইল্লা-ফী দ্বোয়ালা-লিম্ মুবীন্।
  \n> যখন তাদেরকে বলা হয়, আল্লাহ তোমাদেরকে যা দিয়েছেন, তা থেকে ব্যয় কর। তখন কাফেররা মুমিনগণকে বলে, ইচ্ছা করলেই আল্লাহ যাকে খাওয়াতে পারতেন, আমরা তাকে কেন খাওয়াব? তোমরা তো স্পষ্ট বিভ্রান্তিতে পতিত রয়েছ।
\n(48)
وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ  \n
অ ইয়াকুলূনা মাতা-হা-যাল্ ওয়া’দু ইন্ কুন্তুম্ ছোয়া-দিক্বীন্  \n
> তারা বলে, তোমরা সত্যবাদী হলে বল এই ওয়াদা কবে পূর্ণ হবে?
  \n
(49)
مَا يَنْظُرُونَ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً تَأْخُذُهُمْ وَهُمْ يَخِصِّمُونَ  \n
মা-ইয়ান্জুরূনা ইল্লা-ছোয়াইঁহাতাওঁ ওয়া-হিদাতান্ তাখুযুহুম্ অহুম্ ইয়াখিছ্ছিমূন্।  \n
> তারা কেবল একটা ভয়াবহ শব্দের অপেক্ষা করছে, যা তাদেরকে আঘাত করবে তাদের পারস্পরিক বাকবিতন্ডাকালে।
\n
(50)
فَلَا يَسْتَطِيعُونَ تَوْصِيَةً وَلَا إِلَىٰ أَهْلِهِمْ يَرْجِعُونَ  \n
ফালা-ইয়াস্তাত্বী‘ঊনা তাওছিয়াতাঁও অলা য় ইলা য় আহ্লিহিম্ ইর্য়াজ্বি‘ঊন্।  \n
> তখন তারা ওছিয়ত করতেও সক্ষম হবে না। এবং তাদের পরিবার-পরিজনের কাছেও ফিরে যেতে পারবে না।
\n
(51)
وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَإِذَا هُمْ مِنَ الْأَجْدَاثِ إِلَىٰ رَبِّهِمْ يَنْسِلُونَ  \n
অনুফিখ ফিছ্ ছূরি ফাইযা-হুম্ মিনাল্ আজদা-ছি ইলা-রব্বিহিম্ ইয়ান্সিলূন্।  \n
> শিংগায় ফুঁক দেয়া হবে, তখনই তারা কবর থেকে তাদের পালনকর্তার দিকে ছুটে চলবে।
\n
(52)
قَالُوا يَا وَيْلَنَا مَنْ بَعَثَنَا مِنْ مَرْقَدِنَا ۜ ۗ هَٰذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَٰنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ  \n
ক্ব-লূ ইয়া-অইলানা-মাম্ বা‘আছানা-মিম্ র্মাক্বদিনা-,হা-যা-মা-অ‘আর্দা রহ্মা-নু অ ছদাক্বাল্ র্মুসালূন্।  \n
> তারা বলবে, হায় আমাদের দুর্ভোগ! কে আমাদেরকে নিদ্রাস্থল থেকে উখিত করল? রহমান আল্লাহ তো এরই ওয়াদা দিয়েছিলেন এবং রসূলগণ সত্য বলেছিলেন।
\n(53)
إِنْ كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ جَمِيعٌ لَدَيْنَا مُحْضَرُونَ  \n
ইন্ কা- নাত্ ইল্লা- ছোয়াইহাতাঁও ওয়া-দাহিদাতান্ ফাইযা-হুম্ জ্বামী‘উল্ লাদাইনা-মুহ্দ্বোয়ারূন্।  \n
> এটা তো হবে কেবল এক মহানাদ। সে মুহুর্তেই তাদের সবাইকে আমার সামনে উপস্থিত করা হবে।
\n
(54)
فَالْيَوْمَ لَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَلَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ  \n
ফাল্ ইয়াওমা লা-তুজ্লামু নাফ্সুন্ শাইয়াঁও অলা-তুজযাওনা ইল্লা-মা-কুন্তুম্ তা’মালূন্।  \n
> আজকের দিনে কারও প্রতি জুলুম করা হবে না এবং তোমরা যা করবে কেবল তারই প্রতিদান পাবে।
\n
(55)
إِنَّ أَصْحَابَ الْجَنَّةِ الْيَوْمَ فِي شُغُلٍ فَاكِهُونَ  \n
ইন্না আছ্হা-বাল্ জ্বান্নাতিল্ ইয়াওমা ফী শুগুলিন্ ফাকিহূন্।  \n
> এদিন জান্নাতীরা আনন্দে মশগুল থাকবে।
\n
(56)
هُمْ وَأَزْوَاجُهُمْ فِي ظِلَالٍ عَلَى الْأَرَائِكِ مُتَّكِئُونَ  \n
হুম্ অআয্ওয়া-জুহুম্ ফী জিলা-লিন্ ‘আলাল্ আর-য়িকি মুত্তাকিয়ূন্।  \n
> তারা এবং তাদের স্ত্রীরা উপবিষ্ট থাকবে ছায়াময় পরিবেশে আসনে হেলান দিয়ে।
\n
(57)
لَهُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ وَلَهُمْ مَا يَدَّعُونَ  \n
লাহুম্ ফীহা-ফা-কিহাতুঁও অলাহুম্ মা- ইয়াদ্দা‘ঊন্।  \n
> সেখানে তাদের জন্যে থাকবে ফল-মূল এবং যা চাইবে।
\n
(58)
سَلَامٌ قَوْلًا مِنْ رَبٍّ رَحِيمٍ  \n
সালা-মুন্ ক্বওলাম্ র্মি রর্ব্বি রহীম্।  \n
> করুণাময় পালনকর্তার পক্ষ থেকে তাদেরকে বলা হবে সালাম।
\n
(59)
وَامْتَازُوا الْيَوْمَ أَيُّهَا الْمُجْرِمُونَ  \n
ওয়াম্তা-যুল্ ইয়াওমা আইয়ুহাল্ মুজরিমূন্।  \n
> হে অপরাধীরা! আজ তোমরা আলাদা হয়ে যাও।
\n
(60)
أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يَا بَنِي آدَمَ أَنْ لَا تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ ۖ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ  \n
আলাম্ আ’হাদ্ ইলাইকুম্ ইয়া-বানী য় আ-দামা আল্লা-তা’বুদুশ্ শাইত্বোয়া-না ইন্নাহূ লাকুম্ ‘আদুওয়্যুম্ মুবীন্।  \n
> হে বনী-আদম! আমি কি তোমাদেরকে বলে রাখিনি যে, শয়তানের এবাদত করো না, সে তোমাদের প্রকাশ্য শত্রু?
\n
(61)
وَأَنِ اعْبُدُونِي ۚ هَٰذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ  \n
অআ নি’বুদূনী হা-যা-ছির- তুম্ মুস্তাক্বীম্।  \n
> এবং আমার এবাদত কর। এটাই সরল পথ।
\n
(62)
وَلَقَدْ أَضَلَّ مِنْكُمْ جِبِلًّا كَثِيرًا ۖ أَفَلَمْ تَكُونُوا تَعْقِلُونَ  \n
অলাক্বদ্ আদ্বোয়াল্লা মিন্কুম্ জ্বিবিল্লান্ কাছীর-; আফালাম্ তাকূনূ তা’ক্বিলূন্।  \n
> শয়তান তোমাদের অনেক দলকে পথভ্রষ্ট করেছে। তবুও কি তোমরা বুঝনি?
\n
(63)
هَٰذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ  \n
হা-যিহী জ্বাহান্নামুল্লাতী কুন্তুম্ তূ‘আদূন্।  \n
> এই সে জাহান্নাম, যার ওয়াদা তোমাদেরকে দেয়া হতো।
\n
(64)
اصْلَوْهَا الْيَوْمَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ  \n
ইছ্লাওহাল্ ইয়াওমা বিমা-কুন্তুম্ তাক্ফুরূন্।  \n
> তোমাদের কুফরের কারণে আজ এতে প্রবেশ কর।
\n
(65)
الْيَوْمَ نَخْتِمُ عَلَىٰ أَفْوَاهِهِمْ وَتُكَلِّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُمْ بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ  \n
আল্ইয়াওমা নাখ্তিমু ‘আলা য় আফ্ওয়া-হিহিম্ অ তুকাল্লিমুনা য় আইদীহিম্ অতাশ্হাদু র্আজুলুহুম্ বিমা-কা-নূ ইয়াক্সিবূন্।  \n
> আজ আমি তাদের মুখে মোহর এঁটে দেব তাদের হাত আমার সাথে কথা বলবে এবং তাদের পা তাদের কৃতকর্মের সাক্ষ্য দেবে।
\n
(66)
وَلَوْ نَشَاءُ لَطَمَسْنَا عَلَىٰ أَعْيُنِهِمْ فَاسْتَبَقُوا الصِّرَاطَ فَأَنَّىٰ يُبْصِرُونَ  \n
অলাও নাশা-য়ু লাত্বোয়ামাস্না-‘আলা য় আ’ ইয়ুনিহিম্ ফাস্তাবাক্বছ্ ছির-ত্বোয়া ফাআন্না-ইয়ুব্ছিরূন্।  \n
> আমি ইচ্ছা করলে তাদের দৃষ্টি শক্তি বিলুপ্ত করে দিতে পারতাম, তখন তারা পথের দিকে দৌড়াতে চাইলে কেমন করে দেখতে পেত!
\n(67)
وَلَوْ نَشَاءُ لَمَسَخْنَاهُمْ عَلَىٰ مَكَانَتِهِمْ فَمَا اسْتَطَاعُوا مُضِيًّا وَلَا يَرْجِعُونَ  \n
অলাও নাশা-য়ু লামাসাখ্না-হুম্ ‘আলা-মাকা-নাতিহিম্ ফামাস্ তাত্বোয়া-‘ঊ মুদ্বিয়্যাওঁ অলা- ইর্য়াজ্বি‘ঊন্।  \n
> আমি ইচ্ছা করলে তাদেরকে স্ব স্ব স্থানে আকার বিকৃত করতে পারতাম, ফলে তারা আগেও চলতে পারত না এবং পেছনেও ফিরে যেতে পারত না।
\n(68)
وَمَنْ نُعَمِّرْهُ نُنَكِّسْهُ فِي الْخَلْقِ ۖ أَفَلَا يَعْقِلُونَ  \n
অ মান্ নু‘আ র্ম্মিহু নুনাক্কিস্হু ফিল্ খল্ক্ব ; আফালা-ইয়া’ক্বিলূন্।  \n
> আমি যাকে দীর্ঘ জীবন দান করি, তাকে সৃষ্টিগত পূর্বাবস্থায় ফিরিয়ে নেই। তবুও কি তারা বুঝে না?
\n
(69)
وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنْبَغِي لَهُ ۚ إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُبِينٌ  \n
অমা-‘আল্লাম্না-হুশ্ শি’রা অমা-ইয়াম্বাগী লাহ্; ইন্ হুওয়া ইল্লা-যিক্রুঁও অক্বর্ আ-নুম্ মুবীন্।  \n
> আমি রসূলকে কবিতা শিক্ষা দেইনি এবং তা তার জন্যে শোভনীয়ও নয়। এটা তো এক উপদেশ ও প্রকাশ্য কোরআন।
\n
(70)
لِيُنْذِرَ مَنْ كَانَ حَيًّا وَيَحِقَّ الْقَوْلُ عَلَى الْكَافِرِينَ  \n
লিইয়ুন্যির মান্ কা-না হাইয়্যাঁও অ ইয়াহিকক্বল্ ক্বওলু ‘আলাল্ কা-ফিরীন্।  \n
> যাতে তিনি সতর্ক করেন জীবিতকে এবং যাতে কাফেরদের বিরুদ্ধে অভিযোগ প্রতিষ্ঠিত হয়।
\n
(71)
  \nأَ وَلَمْ يَرَوْا أَنَّا خَلَقْنَا لَهُمْ مِمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا أَنْعَامًا فَهُمْ لَهَا مَالِكُونَ
আওয়া লাম্ ইয়ারাও আন্না-খলাক্না-লাহুম্ মিম্মা-‘আমিলাত্ আইদীনা য় আন্‘আ-মান্ ফাহুম্ লাহা-মা-লিকূন্।  \n
> তারা কি দেখে না, তাদের জন্যে আমি আমার নিজ হাতের তৈরী বস্তুর দ্বারা চতুস্পদ জন্তু সৃষ্টি করেছি, অতঃপর তারাই এগুলোর মালিক।
\n(72)
وَذَلَّلْنَاهَا لَهُمْ فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ  \n
অ যাল্লাল্না-হা লাহুম্ ফামিন্হা- রকূবুহুম্ অ মিন্হা-ইয়াকুলূন্।  \n
> আমি এগুলোকে তাদের হাতে অসহায় করে দিয়েছি। ফলে এদের কতক তাদের বাহন এবং কতক তারা ভক্ষণ করে।
\n
(73)
وَلَهُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَمَشَارِبُ ۖ أَفَلَا يَشْكُرُونَ  \n
অলাহুম্ ফীহা-মানা-ফি‘ঊ অমাশা-রিব্; আফালা- ইয়াশ্কুরূন্।  \n
> তাদের জন্যে চতুস্পদ জন্তুর মধ্যে অনেক উপকারিতা ও পানীয় রয়েছে। তবুও কেন তারা শুকরিয়া আদায় করে না?
\n
(74)
وَاتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ آلِهَةً لَعَلَّهُمْ يُنْصَرُونَ  \n
অত্তাখযূ মিন্ দূনিল্লা-হি আ-লিহাতাল্ লা‘আল্লাহুম্ ইয়ুন্ছোয়ারূন্।  \n
> তারা আল্লাহর পরিবর্তে অনেক উপাস্য গ্রহণ করেছে যাতে তারা সাহায্যপ্রাপ্ত হতে পারে।
\n
(75)
لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ وَهُمْ لَهُمْ جُنْدٌ مُحْضَرُونَ  \n
লা-ইয়াস্তাত্বী‘ঊনা নাছ্রহুম্ অহুম্ লাহুম্ জ্বুন্দুম্ মুহ্দ্বোয়ারূন্।  \n
> অথচ এসব উপাস্য তাদেরকে সাহায্য করতে সক্ষম হবে না এবং এগুলো তাদের বাহিনী রূপে ধৃত হয়ে আসবে।
\n
(76)
فَلَا يَحْزُنْكَ قَوْلُهُمْ ۘ إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ  \n
ফালা- ইয়াহ্যুন্কা ক্বওলুহুম্; ইন্না-না’লামু মা-ইয়ুর্সিরূনা অমা-ইয়ু’লিনূন্।  \n
> অতএব তাদের কথা যেন আপনাকে দুঃখিত না করে। আমি জানি যা তারা গোপনে করে এবং যা তারা প্রকাশ্যে করে।
\n
(77)
أَوَلَمْ يَرَ الْإِنْسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِنْ نُطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُبِينٌ  \n
আওয়ালাম্ ইয়ারল্ ইন্সা-নু আন্না-খলাক্ব্ না-হু মিন্ নুত্ব্ ফাত্ব্ন্ ফাইযা-হুঅ খছীমুম্ মুবীন্।  \n
> মানুষ কি দেখে না যে, আমি তাকে সৃষ্টি করেছি বীর্য থেকে? অতঃপর তখনই সে হয়ে গেল প্রকাশ্য বাকবিতন্ডাকারী।
\n
(78)
وَضَرَبَ لَنَا مَثَلًا وَنَسِيَ خَلْقَهُ ۖ قَالَ مَنْ يُحْيِي الْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ  \n
অ দ্বোয়ারাবা লানা-মাছালাঁও অ নাসিয়া খল্ক্বাহ্; ক্ব-লা মাইঁ ইয়ুহ্য়িল্ ‘ইজোয়া-মা অহিয়া রমীম্।  \n
> সে আমার সম্পর্কে এক অদ্ভূত কথা বর্ণনা করে, অথচ সে নিজের সৃষ্টি ভুলে যায়। সে বলে কে জীবিত করবে অস্থিসমূহকে যখন সেগুলো পচে গলে যাবে?
\n
        (79)
قُلْ يُحْيِيهَا الَّذِي أَنْشَأَهَا أَوَّلَ مَرَّةٍ ۖ وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ  \n
কুল্ ইয়ুহ্য়ীহাল্লাযী য় আন্শায়াহা য় আও অলা র্মারাহ্; অহুওয়া বিকুল্লি খল্ক্বিন্ ‘আলীমুনি।  \n
> বলুন, যিনি প্রথমবার সেগুলোকে সৃষ্টি করেছেন, তিনিই জীবিত করবেন। তিনি সর্বপ্রকার সৃষ্টি সম্পর্কে সম্যক অবগত।
\n
(80)
الَّذِي جَعَلَ لَكُمْ مِنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ نَارًا فَإِذَا أَنْتُمْ مِنْهُ تُوقِدُونَ  \n
ল্লাযী জ্বা‘আলা লাকুম্ মিনাশ্ শাজ্বারিল্ আখ্দ্বোয়ারি না-রন্ ফাইযা য় আন্তুম্ মিন্হু তূক্বিদূ ন্।  \n
> যিনি তোমাদের জন্যে সবুজ বৃক্ষ থেকে আগুন উৎপন্ন করেন। তখন তোমরা তা থেকে আগুন জ্বালাও।
\n
(81)
أَوَلَيْسَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَىٰ أَنْ يَخْلُقَ مِثْلَهُمْ ۚ بَلَىٰ وَهُوَ الْخَلَّاقُ الْعَلِيمُ  \n
আওয়া লাইসাল্লাযী খলাক্বস্ সামা-ওয়া-তি অল্ র্আদ্বোয়া বিক্ব-দিরিন্ ‘আলা য় আইঁ ইয়াখ্লুক্ব মিছ্লাহুম্; বালা-অহুওয়াল্ খল্লাকুল্ ‘আলীম্।  \n
> যিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডল সৃষ্টি করেছেন, তিনিই কি তাদের অনুরূপ সৃষ্টি করতে সক্ষম নন? হ্যাঁ তিনি মহাস্রষ্টা, সর্বজ্ঞ।
\n
(82)
إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَنْ يَقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ  \n
ইন্নামা য় আম্রুহূ য় ইযা য় আর-দা শাইয়ান্ আইঁ ইয়াকুলা লাহূ কুন্ ফাইয়াকূন্  \n
> তিনি যখন কোন কিছু করতে ইচ্ছা করেন, তখন তাকে কেবল বলে দেন, ‘হও’ তখনই তা হয়ে যায়।
\n
(83)
فَسُبْحَانَ الَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ  \n
ফাসুব্হা-নাল্ লাযী বিয়াদিহী মালাকূতু কুল্লি শাইয়িঁও অ ইলাইহি র্তুজ্বাঊ’ন্  \n
 অতএব পবিত্র তিনি, যাঁর হাতে সবকিছুর রাজত্ব এবং তাঁরই দিকে তোমরা প্রত্যাবর্তিত হবে।
        \n
    </string>

    <string name="suraarrohoman">
        
1الرَّحْمَٰنُ  \n

করুনাময় আল্লাহ। \n
 عَلَّمَ الْقُرْآنَ \n2
শিক্ষা দিয়েছেন কোরআন, َ\n
3  خَلَقَ الْإِنسَانَ\n
সৃষ্টি করেছেন মানুষ,\n
4  عَلَّمَهُ الْبَيَانَ\n
তাকে শিখিয়েছেন বর্ণনা।\n
5  الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ بِحُسْبَانٍ\n
সূর্য ও চন্দ্র হিসাবমত চলে।\n
        6  وَالنَّجْمُ وَالشَّجَرُ يَسْجُدَانِ\
এবং তৃণলতা ও বৃক্ষাদি সেজদারত আছে।\n
7  وَالسَّمَاءَ رَفَعَهَا وَوَضَعَ الْمِيزَانَ\n
তিনি আকাশকে করেছেন সমুন্নত এবং স্থাপন করেছেন তুলাদন্ড।\n
8  أَلَّا تَطْغَوْا فِي الْمِيزَانِ\n
যাতে তোমরা সীমালংঘন না কর তুলাদন্ডে।\n
9  وَأَقِيمُوا الْوَزْنَ بِالْقِسْطِ وَلَا تُخْسِرُوا الْمِيزَانَ\n
তোমরা ন্যায্য ওজন কায়েম কর এবং ওজনে কম দিয়ো না।\n
10  وَالْأَرْضَ وَضَعَهَا لِلْأَنَامِ\n
তিনি পৃথিবীকে স্থাপন করেছেন সৃষ্টজীবের জন্যে।\n
11  فِيهَا فَاكِهَةٌ وَالنَّخْلُ ذَاتُ الْأَكْمَامِ\n
এতে আছে ফলমূল এবং বহিরাবরণবিশিষ্ট খর্জুর বৃক্ষ।\n
12  وَالْحَبُّ ذُو الْعَصْفِ وَالرَّيْحَانُ\n
আর আছে খোসাবিশিষ্ট শস্য ও সুগন্ধি ফুল।\n
13  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অনুগ্রহকে অস্বীকার করবে?\n
14  خَلَقَ الْإِنسَانَ مِن صَلْصَالٍ كَالْفَخَّارِ\n
তিনি মানুষকে সৃষ্টি করেছেন পোড়া মাটির ন্যায় শুষ্ক মৃত্তিকা থেকে।\n
15  وَخَلَقَ الْجَانَّ مِن مَّارِجٍ مِّن نَّارٍ\n
এবং জিনকে সৃষ্টি করেছেন অগ্নিশিখা থেকে।\n
16  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অনুগ্রহ অস্বীকার করবে?\n
17  رَبُّ الْمَشْرِقَيْنِ وَرَبُّ الْمَغْرِبَيْنِ\n
তিনি দুই উদয়াচল ও দুই অস্তাচলের মালিক।\n
18  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
19  مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ يَلْتَقِيَانِ\n
তিনি পাশাপাশি দুই দরিয়া প্রবাহিত করেছেন।\n
20  بَيْنَهُمَا بَرْزَخٌ لَّا يَبْغِيَانِ\n
উভয়ের মাঝখানে রয়েছে এক অন্তরাল, যা তারা অতিক্রম করে না।\n
21  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
22  يَخْرُجُ مِنْهُمَا اللُّؤْلُؤُ وَالْمَرْجَانُ\n
উভয় দরিয়া থেকে উৎপন্ন হয় মোতি ও প্রবাল।\n
23  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
24  وَلَهُ الْجَوَارِ الْمُنشَآتُ فِي الْبَحْرِ كَالْأَعْلَامِ\n
দরিয়ায় বিচরণশীল পর্বতদৃশ্য জাহাজসমূহ তাঁরই (নিয়ন্ত্রনাধীন)\n
25  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
26  كُلُّ مَنْ عَلَيْهَا فَانٍ\n
ভূপৃষ্টের সবকিছুই ধ্বংসশীল।\n
27  وَيَبْقَىٰ وَجْهُ رَبِّكَ ذُو الْجَلَالِ وَالْإِكْرَامِ\n
একমাত্র আপনার মহিমায় ও মহানুভব পালনকর্তার সত্তা ছাড়া।\n
28  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
29  يَسْأَلُهُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ كُلَّ يَوْمٍ هُوَ فِي شَأْنٍ\n
নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের সবাই তাঁর কাছে প্রার্থী। তিনি সর্বদাই কোন না কোন কাজে রত আছেন।\n
30  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
31  سَنَفْرُغُ لَكُمْ أَيُّهَ الثَّقَلَانِ\n
হে জিন ও মানব! আমি শীঘ্রই তোমাদের জন্যে কর্মমুক্ত হয়ে যাব।\n
32  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
33  يَا مَعْشَرَ الْجِنِّ وَالْإِنسِ إِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَن تَنفُذُوا مِنْ أَقْطَارِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ فَانفُذُوا ۚ لَا تَنفُذُونَ إِلَّا بِسُلْطَانٍ\n
হে জিন ও মানবকূল, নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের প্রান্ত অতিক্রম করা যদি তোমাদের সাধ্যে কুলায়, তবে অতিক্রম কর। কিন্তু ছাড়পত্র ব্যতীত তোমরা তা অতিক্রম করতে পারবে না।\n
34  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
35  يُرْسَلُ عَلَيْكُمَا شُوَاظٌ مِّن نَّارٍ وَنُحَاسٌ فَلَا تَنتَصِرَانِ\n
ছাড়া হবে তোমাদের প্রতি অগ্নিস্ফুলিঙ্গ ও ধুম্রকুঞ্জ তখন তোমরা সেসব প্রতিহত করতে পারবে না।\n
36  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
37  فَإِذَا انشَقَّتِ السَّمَاءُ فَكَانَتْ وَرْدَةً كَالدِّهَانِ\n
যেদিন আকাশ বিদীর্ণ হবে তখন সেটি রক্তবর্ণে রঞ্জিত চামড়ার মত হয়ে যাবে।\n
38  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
39  فَيَوْمَئِذٍ لَّا يُسْأَلُ عَن ذَنبِهِ إِنسٌ وَلَا جَانٌّ\n
সেদিন মানুষ না তার অপরাধ সম্পর্কে জিজ্ঞাসিত হবে, না জিন।\n
40  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
41  يُعْرَفُ الْمُجْرِمُونَ بِسِيمَاهُمْ فَيُؤْخَذُ بِالنَّوَاصِي وَالْأَقْدَامِ\n
অপরাধীদের পরিচয় পাওয়া যাবে তাদের চেহারা থেকে; অতঃপর তাদের কপালের চুল ও পা ধরে টেনে নেয়া হবে।\n
42  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
43  هَٰذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي يُكَذِّبُ بِهَا الْمُجْرِمُونَ\n
এটাই জাহান্নাম, যাকে অপরাধীরা মিথ্যা বলত।\n
44  يَطُوفُونَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ حَمِيمٍ آنٍ\n
তারা জাহান্নামের অগ্নি ও ফুটন্ত পানির মাঝখানে প্রদক্ষিণ করবে।\n
45  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
46  وَلِمَنْ خَافَ مَقَامَ رَبِّهِ جَنَّتَانِ\n
যে ব্যক্তি তার পালনকর্তার সামনে পেশ হওয়ার ভয় রাখে, তার জন্যে রয়েছে দুâ€™টি উদ্যান।\n
47  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
48  ذَوَاتَا أَفْنَانٍ\n
উভয় উদ্যানই ঘন শাখা-পল্লববিশিষ্ট।\n
49  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
50  فِيهِمَا عَيْنَانِ تَجْرِيَانِ\n
উভয় উদ্যানে আছে বহমান দুই প্রস্রবন।
51  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
52  فِيهِمَا مِن كُلِّ فَاكِهَةٍ زَوْجَانِ\n
উভয়ের মধ্যে প্রত্যেক ফল বিভিন্ন রকমের হবে।\n
53  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
54  مُتَّكِئِينَ عَلَىٰ فُرُشٍ بَطَائِنُهَا مِنْ إِسْتَبْرَقٍ ۚ وَجَنَى الْجَنَّتَيْنِ دَانٍ\n
তারা তথায় রেশমের আস্তরবিশিষ্ট বিছানায় হেলান দিয়ে বসবে। উভয় উদ্যানের ফল তাদের নিকট ঝুলবে।\n
55  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
55:56  فِيهِنَّ قَاصِرَاتُ الطَّرْفِ لَمْ يَطْمِثْهُنَّ إِنسٌ قَبْلَهُمْ وَلَا جَانٌّ\n
তথায় থাকবে আনতনয়ন রমনীগন, কোন জিন ও মানব পূর্বে যাদের ব্যবহার করেনি।\n
57  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
58  كَأَنَّهُنَّ الْيَاقُوتُ وَالْمَرْجَانُ\n
প্রবাল ও পদ্মরাগ সদৃশ রমণীগণ।\n
59  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
60  هَلْ جَزَاءُ الْإِحْسَانِ إِلَّا الْإِحْسَانُ\n
সৎকাজের প্রতিদান উত্তম পুরস্কার ব্যতীত কি হতে পারে?\n
        61  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
62  وَمِن دُونِهِمَا جَنَّتَانِ\n
এই দুâ€™টি ছাড়া আরও দুâ€™টি উদ্যান রয়েছে।\n
63  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
64  مُدْهَامَّتَانِ\n
কালোমত ঘন সবুজ।\n
65  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
55:66  فِيهِمَا عَيْنَانِ نَضَّاخَتَانِ\n
তথায় আছে উদ্বেলিত দুই প্রস্রবণ।\n
67  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
68  فِيهِمَا فَاكِهَةٌ وَنَخْلٌ وَرُمَّانٌ\n
তথায় আছে ফল-মূল, খর্জুর ও আনার।\n
69  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
70  فِيهِنَّ خَيْرَاتٌ حِسَانٌ\n
সেখানে থাকবে সচ্চরিত্রা সুন্দরী রমণীগণ।\n
71  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
72  حُورٌ مَّقْصُورَاتٌ فِي الْخِيَامِ\n\n
তাঁবুতে অবস্থানকারিণী হুরগণ।\n
73  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
74  لَمْ يَطْمِثْهُنَّ إِنسٌ قَبْلَهُمْ وَلَا جَانٌّ
কোন জিন ও মানব পূর্বে তাদেরকে স্পর্শ করেনি।\n
75  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
76  مُتَّكِئِينَ عَلَىٰ رَفْرَفٍ خُضْرٍ وَعَبْقَرِيٍّ حِسَانٍ\n
তারা সবুজ মসনদে এবং উৎকৃষ্ট মূল্যবান বিছানায় হেলান দিয়ে বসবে।\n
77  فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكُمَا تُكَذِّبَانِ\n
অতএব, তোমরা উভয়ে তোমাদের পালনকর্তার কোন কোন অবদানকে অস্বীকার করবে?\n
تَبَارَكَ اسْمُ رَبِّكَ ذِي الْجَلَالِ وَالْإِكْرَامِ 78
        কত পূণ্যময় আপনার পালনকর্তার নাম, যিনি মহিমাময় ও মহানুভব।
    </string>
    <string name="sura_hasor">لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ ۚ لَا تَأْخُذُهُ سِنَةٌ وَلَا نَوْمٌ ۚ لَّهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِندَهُ إِلَّا بِإِذْنِهِ ۚ يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ ۖ وَلَا يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إِلَّا بِمَا شَاءَ ۚ وَسِعَ كُرْسِيُّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ ۖ وَلَا يَئُودُهُ حِفْظُهُمَا ۚ وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ [٢:٢٥٥]</string>
    <string name="bismilla_bangla_onobad">পরম করুণাময় অসীম দয়ালু আল্লাহর নামে।ِ</string>
</resources>